<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>dia a dia, bit a bit</title>
	<atom:link href="https://silvio.meira.com/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://silvio.meira.com</link>
	<description>por Silvio Meira</description>
	<lastBuildDate>Wed, 13 Jan 2021 14:33:16 +0000</lastBuildDate>
	<language>pt-BR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.1</generator>

<image>
	<url>https://silvio.meira.com/wp-content/uploads/2020/08/favicon.ico</url>
	<title>dia a dia, bit a bit</title>
	<link>https://silvio.meira.com</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Rede, Agentes Intermediários e Democracia</title>
		<link>https://silvio.meira.com/silvio/rede-agentes-intermediarios-e-democracia/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Silvio Meira]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 13 Jan 2021 13:49:53 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://silvio.meira.com/?p=7426</guid>

					<description><![CDATA[Imagine um provedor de infraestrutura e serviços de informação tomando a decisão de não trabalhar para &#8220;um cliente incapaz de identificar e remover conteúdo que incentiva ou incita à violência&#8221;. Ou uma rede social que &#8220;suspende, em caráter permanente” a conta de um dos dez maiores usuários “devido ao risco de mais incitação à violência&#8221;. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Imagine um provedor de infraestrutura e serviços de informação tomando a decisão de não trabalhar para &#8220;um cliente incapaz de identificar e remover conteúdo que incentiva ou incita à violência&#8221;. Ou uma rede social que &#8220;suspende, em caráter permanente” a conta de um dos dez maiores usuários “devido ao risco de mais incitação à violência&#8221;. O “mais” leva em conta muitas publicações provocando uma insurreição &#8211; pateticamente executada, aliás. Se fossem suas empresas, o que você teria feito nos dois casos?</p>
<p>Tanto provedores de infraestrutura quanto redes sociais são agentes intermediários na internet. Categorias que não existiam no princípio da rede, agora são essenciais para seu funcionamento, se tornaram negócios gigantescos que cuidam de milhões de empresas e bilhões de usuários e lidam com problemas inimagináveis há 25 anos.</p>
<p>A Amazon -que cessou o contrato com Parler- e Cloudfare -provedor de segurança como serviço que <a href="https://bit.ly/3i4XXZl">descartou 8chan como cliente em 2019</a> &#8211; usaram seus termos de serviço para demitir clientes cujos propósitos e ações representavam riscos inadministráveis quando considerados seus impactos sociais. É difícil encontrar similares analógicos, mas é como alguém alugar um canal de TV para, 24 horas por dia, transmitir mensagens de ódio contra etnias ou crenças -ou instituições- e promover ações violentas dos espectadores contra seus alvos.</p>
<p>Pra quem não sabe, 8chan está ligado à origem de QAnon, <a href="https://bit.ly/3sqhFn4">teoria conspiratória de extrema-direita refutada e desacreditada</a> -mas que tinha milhões de membros em grupos de Facebook até outubro passado- de que <em>uma <strong>seita de canibais pedófilos adoradores de Satanás estaria por trás de uma rede global de tráfico sexual infantil </strong>e conspirando contra John Barron, também conhecido como Donald Trump, que estaria lutando contra o esquema</em>. É mole ou quer mais?</p>
<figure id="attachment_7427" aria-describedby="caption-attachment-7427" style="width: 1295px" class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-7427" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/hjjhkjh.png" alt="" width="1295" height="570" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/hjjhkjh.png 1295w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/hjjhkjh-300x132.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/hjjhkjh-1024x451.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/hjjhkjh-720x317.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/hjjhkjh-580x255.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/hjjhkjh-320x141.png 320w" sizes="(max-width: 1295px) 100vw, 1295px" /><figcaption id="caption-attachment-7427" class="wp-caption-text">Parte das dezenas de milhares de endereços IP que já estiveram associados à rede *chan.</figcaption></figure>
<p>Outros intermediários são plataformas sociais, como Twitter, que tem tomado atitudes e decisões cada vez mais severas para proteger a sanidade de sua rede social, marcando tweets como ofensivos, suspendendo contas e <a href="https://on.ft.com/3oF9aSH">banindo usuários, alguns definitivamente</a>, como o já mencionado John Barron. Algo parecido acontece nos games online há uma década; <a href="https://bit.ly/3i4LlkT">em League of Legends, a Riot Games usa contextos e algoritmos</a> para tentar influenciar gamers a agir de forma mais cooperativa nos times e se comportar de forma menos rude ou tóxica em relação a outros jogadores. E suspende e bane os recalcitrantes, para manter a sanidade da rede.</p>
<p>As infraestruturas de comunicação – como os provedores de acesso- também são intermediários, com menos deveres legais do que as infraestruturas de informação. Estas <a href="https://bit.ly/3oDmCqn">só são isentas de responsabilidade</a> <strong>quando não têm conhecimento</strong> de fatos ou circunstâncias associados a ação ou informação ilegal em seus domínios ou <strong>quando, ao ter conhecimento, agem rapidamente</strong> para remover ou desativar o acesso às informações ou sistemas envolvidos em atividades que ferem a lei. Além de uma certa dose de responsabilidade social corporativa -parte oriunda da pressão de acionistas e representações sociais- o que levou Amazon, Cloudfare, Apple, Google, Facebook, Twitter e muitos outros a banir e se recusar a prestar serviços de rede e infraestrutura a certas entidades e pessoas foram as implicações legais de, sabendo -porque público- do ocorrido e promovido em suas plataformas, ser tratado como cúmplice quando da apuração dos fatos.</p>
<p><strong>Claro</strong>, até nos espaços legais mais frágeis, há o direito constitucional à liberdade de expressão. Que tem limites, <strong>claros</strong>. E se há uma coisa com a qual temos que ser intolerantes, é com os intolerantes, odiosos, supremacistas de origem e ocasião e de resto com o autoritarismo e totalitarismo de toda laia. O único lamento, no caso de Trump e outros, é que os intermediários agiram na undécima hora, quase quando não havia mais tempo para tal. Porque isso era problema das instituições do país, você diria. Talvez&#8230; mas e se as instituições estivessem -como pareciam e parecem estar, até agora- intimidadas e/ou dominadas, pelo menos em parte, pelos sediciosos?</p>
<p>O populismo e, principalmente, a radicalização de posições pessoais e políticas, o golpismo, autoritarismo e totalitarismo dependem essencialmente de <a href="http://bit.ly/3nm2kqv">quem se sente desconectado da e desrespeitado pela sociedade</a>. Problemas -profundos- no tecido e integração social, a diminuição da confiança nos outros e no todo levam à raiva e ressentimento que energizam o populismo -e radicalismo- e põem a democracia em risco. Boa parte do problema vem, como sabemos, do capitalismo e do que as corporações, nas últimas décadas e no mundo inteiro, fizeram para enviesar, manipular e controlar o sistema a seu favor e em detrimento do todo &#8211;<a href="http://bit.ly/2YjMCK4">e principalmente do povo</a>. Especialmente nos países periféricos, há 50 anos, mas, hoje, em quase todo o mundo.</p>
<p>A saída? Voltar aos princípios da democracia verdadeiramente representativa. E a iniciativa privada tem um papel fundamental nesse processo: depois de muito tempo financiando agendas a seu favor, e quase sempre só para o lucro a qualquer custo, chegou a hora de articular -e financiar, e promover- as agendas para o todo, para todos, inclusive para os mercados. O capitalismo precisa entender, de uma vez por todas, que <strong>mercados livres dependem essencialmente da democracia</strong>. Ou alguém defenderia a transposição, para qualquer lugar, das condições para a livre [?!?&#8230;] iniciativa na Rússia?&#8230; Numa linguagem que empresas, empreendedores, investidores, o capital e o capitalismo entendem, há um <a href="https://bit.ly/3snt7Q8">Business Case for Saving Democracy</a> [ouça a professora Rebecca Henderson sobre o assunto <a href="https://bit.ly/3ig6tEL">neste link</a>].</p>
<p><a href="https://bit.ly/38yOg1P">Na última vez que a democracia quase morreu para sempre</a>, antes e durante a Segunda Guerra Mundial, empresas de tecnologia de informação da época -notoriamente <a href="https://bit.ly/3stOAqX">IBM</a> e KODAK- colaboraram com os nazistas sabendo muito bem o que estava acontecendo e qual era seu papel no apocalipse. Dessa vez, pode muito bem ter sido o caso que a iniciativa privada -e de tecnologia- tenha sido essencial para salvar as instituições públicas -e a democracia. Mas ainda é cedo demais para cantar vitória. A hora é de luta, não de comemoração. E a longa luta pela democracia já é global, precisa de todos nós, o tempo todo, em toda parte. Inclusive no Brasil. Agora.</p>
<figure id="attachment_7429" aria-describedby="caption-attachment-7429" style="width: 624px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-7429" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/hjgjhghjkgjhkgjhkgjk-e1610545288814.png" alt="" width="624" height="330" /><figcaption id="caption-attachment-7429" class="wp-caption-text">Cartão para codificação de dados de Censo, SS RASSENAMT, a divisão de RAÇA nazista</figcaption></figure>
<p style="text-align: center;"><strong>-*.*.*.*.*.*-</strong></p>
<p style="text-align: center;">Uma versão editada e reduzida deste texto foi publicada no <strong>ESTADÃO</strong> em <strong>13/01/21</strong>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>strateegia.digital:  uma plataforma  pra desenhar estratégias</title>
		<link>https://silvio.meira.com/silvio/strateegia-digital-uma-plataforma-pra-desenhar-estrategias/</link>
					<comments>https://silvio.meira.com/silvio/strateegia-digital-uma-plataforma-pra-desenhar-estrategias/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Silvio Meira]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 11 Jan 2021 16:19:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://silvio.meira.com/?p=7422</guid>

					<description><![CDATA[o texto a seguir é o post scriptum de uma “frase longa” que escrevemos para dizer o que a TDS.company faz. a “frase” [e o PS] está neste link e é, literalmente,&#8230; uma frase [!], ilustrada por muitas imagens, fácil de ler e entender. o PS abaixo resume uma parte da frase longa e fala [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>o texto a seguir é o <em>post scriptum</em> de uma “frase longa” que escrevemos para dizer o que a <a href="http://tds.company/">TDS.company</a> faz. a “frase” [e o <span style="color: #ff0000;"><strong>PS</strong></span>] está <a href="http://bit.ly/TDSCsat">neste link</a> e é, literalmente,&#8230; uma frase [!], ilustrada por muitas imagens, fácil de ler e entender. o <span style="color: #ff0000;"><strong>PS</strong> </span>abaixo resume uma parte da frase longa e fala da <strong>teoria da prática de transformação estratégica </strong>[digital, também] &#8211;<strong>strateegia</strong>&#8211; que desenvolvemos na TDSC nos últimos dez anos e <a href="https://bit.ly/3hPk1Wm">que está descrita neste link</a>, e da plataforma <strong><a href="http://strateegia.digital/">strateegia.digital</a></strong>, que habilita não só o uso de <strong>strateegia </strong>como arcabouço para transformação estratégica mas a definição de qualquer outro conjunto de mecanismos de design que você queira usar para fazer, quase absolutamente, o que quiser em termos de estratégia. boa leitura.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7423" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/strateegia.png" alt="" width="904" height="510" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/strateegia.png 904w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/strateegia-300x169.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/strateegia-720x406.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/strateegia-580x327.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/strateegia-320x181.png 320w" sizes="(max-width: 904px) 100vw, 904px" /></p>
<p><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;"><strong>PS:</strong></span></p>
<p>o <strong>futuro</strong> não é uma opção. acontece, sempre. e vem do futuro. acontece por <strong>design</strong>, é resultado de ter uma <strong>estratégia</strong>, de um processo de <strong>transformar</strong> <strong>aspirações</strong> e expectativas em <strong>capacidades</strong> e performances. e quando você não tem uma estratégia, a sua, você vai fazer parte da estratégia de alguém. isso também pode ser bom, mas&#8230;</p>
<p><strong>strateegia</strong> é uma <strong>teoria da prática</strong> para elaboração de estratégias para criar, desenvolver, adaptar, evoluir e transformar produtos, serviços, plataformas, empresas e mercados.</p>
<p><strong><a href="http://strateegia.digital/">strateegia.digital</a></strong> é <strong>a</strong> plataforma para <strong>habilitar</strong> e <strong>apoiar</strong> o uso de <strong>strateegia</strong> por pessoas, equipes e empresas que estão projetando artefatos de forma estratégica. mas não só: como você verá, assim que entender o básico e componentes mais simples da plataforma, você descobrirá que pode projetar sua própria teoria de design na plataforma e fazer uso dela para seus próprios objetivos.</p>
<p>mas <strong><a href="http://strateegia.digital/">strateegia.digital</a></strong> nem precisa ser usada para &#8220;design“ no sentido clássico&#8230; só como um dos exemplos, nós estamos usando a plataforma para projetar e ministrar cursos de pós-graduação e graduação com um nível muito alto de engajamento, desempenho e resultados. afinal, o que é que deveria ser uma disciplina, se não um design, um projeto para aprender?&#8230;</p>
<p>você está convidado a experimentar <strong><a href="http://strateegia.digital/">strateegia.digital</a></strong>. temos certeza de que você, seu time ou empresa descobrirá como usá-la em seus projetos digitais, criativos, estratégicos e de conhecimento, de aprendizado e desenvolvimento. e muito mais.</p>
<p>a plataforma evolui diariamente, e já é utilizada por mais de 1500 pessoas de 20 países em mais de 500 projetos, além de 20 times de clientes corporativos que trabalham conosco todos os dias.</p>
<p><img loading="lazy" class="size-full wp-image-7424 alignnone" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/platrom.png" alt="" width="1586" height="697" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/platrom.png 1586w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/platrom-300x132.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/platrom-1024x450.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/platrom-1536x675.png 1536w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/platrom-720x316.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/platrom-580x255.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2021/01/platrom-320x141.png 320w" sizes="(max-width: 1586px) 100vw, 1586px" /></p>
<p>você é muito bem-vindo em <strong><a href="http://strateegia.digital/">strateegia.digital</a></strong>.<br />
comece. sua. estratégia. [digital]. agora.</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://silvio.meira.com/silvio/strateegia-digital-uma-plataforma-pra-desenhar-estrategias/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>21 anotações sobre 2021</title>
		<link>https://silvio.meira.com/silvio/21-anotacoes-sobre-2021/</link>
					<comments>https://silvio.meira.com/silvio/21-anotacoes-sobre-2021/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Silvio Meira]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 23 Dec 2020 05:29:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://silvio.meira.com/?p=7400</guid>

					<description><![CDATA[1 pode até aparecer, no seu calendário, que o ano que vem é 2021. mas não: é 2025. a aceleração causada por covid19, segundo múltiplas pesquisas [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15&#8230;] é de pelo menos meia década, com quase a totalidade dos líderes de negócios [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><span style="color: #ff0000; font-size: 18pt;"><strong>1</strong> </span><strong>pode até aparecer, no seu calendário, que o ano que vem é 2021. mas não: é 2025.</strong> a aceleração causada por covid19, segundo múltiplas pesquisas [<a href="https://twitter.com/srlm/status/1337096022888157186">1</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1332801090560122886">2</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1318166255346585600">3</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1301528523337801729">4</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1301242057311297536">5</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1295093519359651840">6</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1293298013222440964">7</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1291777494773903362">8</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1280912439274614786">9</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1262888757096861700">10</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1335948249815924746">11</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1329161897246076932">12</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1298036566779142145">13</a>, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1278690189045567492">14</a>, <a href="https://bit.ly/3mxmIh7"><strong>15</strong></a>&#8230;] é de pelo menos meia década, com quase a totalidade dos líderes de negócios em todo o mundo sentindo, na prática, que seus negócios estão sendo severamente afetados pela transformação digital nos seus mercados. esse grande passo para a humanidade vem, em quase todos os sentidos, da mudança de comportamento das pessoas. a supressão do espaço físico, às vezes por meses durante a pandemia, catalisou todo o aprendizado que estava represado por talvez uma década -porque dava pra viver sem as habilitações digitais no negócio, na casa, no entretenimento&#8230;- e tudo aconteceu em meses, ao invés de anos, ou nunca.</p>
<p><a href="https://t.co/S7iZNv1JPy">estamos em tempos de troca de era</a>, e há uma clara percepção de que o tempo se tornou mais escasso. porque o futuro -sem convite- chegou, de repente, no presente, que continua vivo, junto com o passado. o problema de todos, em todas as instituições é&#8230; como criar tempo para o futuro? o grande desafio que os negócios têm que enfrentar é como seguir seus clientes -se ainda os têm- na velocidade das mudanças.</p>
<p>no começo da pandemia 12,3% das pessoas compravam no ecommerce nos EUA. em setembro, eram 41,9%, um crescimento de mais de três vezes; e <a href="https://twitter.com/srlm/status/1320708003818070019">83,9% dizem que vão reter todos ou parte dos hábitos</a> mesmo quando covid19 se resolver. figital -por causa da mudança de hábitos- é uma <strong>tendência irreversível</strong> e base para os novos normais.</p>
<p>até porque não se lançou novas tecnologias na pandemia: a aceleração digital é mudança de comportamento, em estado quase puro. passamos a usar, e muitos de nós muito bem, o que já tínhamos, e não fazíamos ideia de como usar, porque não precisávamos. a necessidade foi a mãe do aprendizado. rápido, e em tempo de crise. tipo faça o que for possível, com o que souber e puder aprender. do jeito que der. bem que uma parte do tempo, nas empresas, podia ser dedicado, estrategicamente, para isso, sem crises. 2020 causou o <a href="https://twitter.com/srlm/status/1268197419180793858">choque cultural de uma transformação digital em velocidade de crise</a>, mudando de forma radical o trabalho e as pessoas, e talvez para sempre. e não só por 5 anos, como os mercados.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7401" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog1.png" alt="" width="1280" height="720" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog1.png 1280w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog1-300x169.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog1-1024x576.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog1-720x405.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog1-580x326.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog1-320x180.png 320w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></p>
<p><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;"><strong>2</strong></span> <strong>independentemente dos mercados terem dado um salto de 5 anos, muitas -senão quase todas- as empresas continuarão em 2021 ou antes.</strong> porque há quem acabou de colocar um ecommerce no ar [com o provedor do serviço se tornando sócio, quando é um varejo de alimentos, por exemplo&#8230;] e acha que já fez sua transformação digital. nem pensar: ecommerce tem 25 anos de história. quem acabou de instalar um -e está simplesmente vendendo seu estoque, com um catálogo online, como se fosse na loja física&#8230; acabou de chegar em <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Amazon">5 de julho de 1994</a>. e tem de tudo: tem quem, depois de ter anunciado um número de whatsapp que nem responde direito [uma pesquisa mostra que 58% das mensagens do zap são respondidas, pelas pessoas, em menos de um minuto&#8230;] acha que agora é omnicanal, sem nem ter lido direito -ou nunca- o que o termo significa.</p>
<p><a href="bit.ly/30mgOYz">há muitas empresas achando que</a>&#8230; &#8220;agora que pandemia vai passar, bora esquecer essa coisa de digital e trazer os clientes de volta pras lojas&#8221;. vale a pena repetir que dados globais mostram uma aceleração digital de anos nos últimos meses. vai dar muito certo, mesmo, para quem achar que haverá uma volta ao normal de antes. quem acordou para digital em 2020, agora é correr para, em 2021, fazer cinco anos ou mais em menos um e chegar pelo menos em 2000. lembrando que 2021, claro, é 2025. faça as contas. pense no salto.</p>
<p>ao mesmo tempo, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1323604086684528641">estudos em grandes empresas</a> [dados de 2007 a 2013] já mostravam uma inflação de funções corporativas e um aumento da insatisfação com performance das funções. agora, em tempos de transformação digital, será que teremos [ou será que já temos?] uma inflação de funções digitais? depende. da estratégia. sem estratégia, cargos são condecorações sem função, funções sem noção. os planos [ditos] estratégicos da maioria dos negócios provavelmente não são estratégicos. nem planos são, quase sempre. <a href="https://twitter.com/srlm/status/1320827187407265793">a vasta maioria é só uma lista de aspirações</a>. porque <strong>estratégia é o processo de transformação de aspirações em capacidades, levando em conta o tempo, espaço e escala</strong> da jornada. sem estratégia, cargos fazem o que querem. ou nada.</p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">3</span> as empresas que continuarão em 2021 ou antes estão digitalizando seu negócio.</strong> e correm o risco de perder competitividade a ponto do seu modelo de negócios deixar de ser sustentável. e isso está acontecendo porque boa parte de suas lideranças não entendeu o que é preciso mudar, rápido, para continuar competindo. e que mudar, aqui e agora, não é digitalizar. mudar é se transformar. é ter uma estratégia para se adaptar e evoluir para passar a competir em ecossistemas figitais. é saber que o negócio que existia -antes- tem que passar a ser uma aplicação sobre uma plataforma digital ou mais -e agora. pesquisa anterior à pandemia mostra 63% das empresas em mercados que passam por ruptura e 44% correndo alto risco de ruptura elas próprias, mas só 3% têm progresso real na sua transformação estratégica.</p>
<p>por que? transformar é assunto de e para a <a href="https://twitter.com/srlm/status/1253405065404186624">liderança</a>, e as lideranças estão perdidas. e isso porque transformação digital é mudança radical -do tipo que só é realizado por lideranças- dos fundamentos de suporte aos processos de criação, entrega e captura de valor em todos os tipos de organização, com as bases analógicas [ou analógicas digitalizadas] do negócio sendo trocadas por plataformas digitais, em rede, que redefinem a vasta maioria dos mercados. e a redefinição é para <a href="https://twitter.com/srlm/status/1278690189045567492"><strong><em>figital, com digital first</em></strong></a>.</p>
<p>nas redefinições, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1337153406104973315">um mito e uma realidade</a>: o primeiro é que há um líder heroico tentando mudar o negócio, travado pela média gerência que está na casa há muito tempo; o segundo, a realidade, são gestores heroicos, fazendo mais do que deveriam, porque os líderes não fizeram -e não fazem- sua parte a contento. tem jeito? dá trabalho, mas tem. e vai dar muito trabalho: só 9% dos gestores diz que realmente acredita que seus <a href="https://twitter.com/srlm/status/1133732682284904451">líderes têm a capacidade de conduzir a organização numa grande transformação <strong>figital</strong></a>. e o problema que já está posto é criar e executar visão e estratégia de forma transparente, inclusiva e colaborativa. simples, de dizer. difícil, de fazer.</p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">4 </span>figital será uma das palavras-chave -e uma das chaves- de 2021. </strong>uma tendência irreversível de pelo menos duas décadas que 2020 tornou óbvia e acelerada é que <a href="https://bit.ly/2I0GzGR">tudo será FIGITAL</a>: mercados, empresas, times, pessoas [e cidades, países, governos…] estão na transição do FÍSICO [ou analógico] não para o digital, como muitos esperam. mas para uma articulação do FÍsico, que passa a ser habilitado, aumentado e estendido pelo diGITal, ambos orquestrados no espaço sociAL, em tempo [quase] real. quando os usuários começaram a mudar para o mundo figital, especialmente de 2010 pra cá… passou a ser imperativo, e não mais alternativa, para as empresas, descobrir algum caminho entre físico e figital. uma parte significativa dos comportamentos de todos os agentes do mercado, de trabalhadores a clientes, deixou de começar, ou de se realizar mais intensamente, na dimensão física do espaço competitivo e passou a se iniciar, quase sempre, no domínio digital.</p>
<p>mas a maioria dos líderes de negócios de hoje se formou &#8211;<a href="https://twitter.com/srlm/status/1137704090736189445">na prática ou num MBA analógico</a>&#8211; para uma competição que ficou no passado. quase nenhum se preparou para competir [por exemplo] em velocidade [ou taxa real] de aprendizado. nesse contexto, a <strong>empresa</strong> é um <strong>lab</strong>oratório. mas não só&#8230;</p>
<p>um <a href="https://t.co/3PIVNo58au">estudo</a> diz que 77% dos CIOs definiram transformação digital como maior prioridade orçamentária de 2021, seguida de perto por 75% afirmando que segurança digital também está no topo da agenda E dos recursos. as duas -que são caminhos e fundamentos para o figital, dependem de estratégia da informação. e toda estratégia de informação do e para o negócio deve se basear nas duas leis fundamentais do espaço figital: primeiro, deve-se proteger os dados das pessoas; segundo, deve-se proteger as pessoas dos algoritmos. <a href="bit.ly/2HAOpH6">a LGPD, sob vários aspectos, é só um detalhe legal</a>.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7407" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog6.png" alt="" width="1280" height="720" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog6.png 1280w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog6-300x169.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog6-1024x576.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog6-720x405.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog6-580x326.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog6-320x180.png 320w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">5 </span>boa parte do comportamento no espaço figital será <em>digital first</em>.</strong> e a gente não precisa nem ir para 2021 -que já é 2025- para capturar as evidências dessa mudança. o salto do ecommerce em todo mundo, avançando meia década na maioria dos países, inclusive no brasil, é só uma das facetas da mudança de comportamento das pessoas para digital first. aqui no brasil, dependendo das fontes que se considera, as vendas online cresceram entre 50 e 100% no ano; se ficarmos com a média, vamos para 2025 de novo: antes da pandemia, o ecommerce crescia entre 10 e 15% por ano. e a expectativa é de mais de 20% de crescimento em 2021 -que é 2025-, fazendo com que 2022 já seja 2027.</p>
<p>em um <a href="https://t.co/F2l9MgLZSs">cenário para o mundo em 2030</a>, especialistas dizem que teremos educação sobre plataformas digitais, com programas universais de alfabetização digital e muito mais foco em ciência, tecnologia, engenharia e matemática [STEM]. todos os sinais são de que a década que vem vai passar rápido. a loja do século XX -seja ela varejo, consultório, escola, oficina ou fábrica&#8230;- irá quase certamente se transformar gradualmente, primeiro e, a partir de um certo ponto, de repente, numa metamorfose de cauda longa [no espaço-tempo]. e levará um tempo para avaliar o que aconteceu e seus efeitos. mas já em 2021-2025 nós veremos esse processo se acelerar, e muito.</p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">6 </span>digital first não é um comportamento só do varejo</strong>. em saúde, mais de dois milhões de consultas digitais terão sido realizadas em 2020 no brasil, na avaliação do setor. num país de mais de 200 milhões de habitantes, dois milhões de consultas parece pouco. mas não é, porque o congresso autorizou a prática, no país, em abril. e só até quando durar a pandemia e seus efeitos. médicos e pacientes, por tudo o que se sabe, fizeram bom uso do modo digital de relacionamento, que de resto já usam para quase tudo. mas o que foi feito -de digital, em 2020- estava no passado, só veio para o presente por causa da emergência. <a href="https://t.co/MogSQAQYhW">saúde 5.0 não é tratamentos com super tecnologias</a>, não é nem sobre cuidados de saúde centrados no paciente; é sobre bem-estar, e envolve parcerias, articulações e redes de longo prazo com as pessoas -enquanto ainda não são pacientes, e depois. depende muito de tecnologia, mas não é tecnologia, que habilita o trabalho e a ação humana.</p>
<p>e aqui há um aviso que vem do futuro: os médicos não serão substituídos por inteligências artificiais&#8230; mas os médicos que não usam inteligência artificial serão substituídos pelos que usam. é só estudar as mudanças que os futuros causaram, no passado&#8230; e pensar. mas as forças do passado, em especial um certo setor que teme a substituição de médicos por sistemas de informação, estão trabalhando contra e telessaúde pode, de novo, ficar no futuro do brasil. o que nos diz uma coisa muito simples: inovação social, em grande escala, depende do espaço regulatório, sempre. no brasil, os reguladores de muitos mercados são essencialmente analógicos e, a depender deles, continuaremos na idade da pedra digital.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7403" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog4.png" alt="" width="1280" height="720" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog4.png 1280w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog4-300x169.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog4-1024x576.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog4-720x405.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog4-580x326.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog4-320x180.png 320w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">7 </span>mas a boa notícia é que há reguladores trabalhando para criar futuros figitais</strong>. depois de um falso começo do que seria um meio de pagamento móvel, digital, fechado, provido por uma plataforma digital global, o banco central anunciou PIX, o meio aberto -mas centralizado no BC- de pagamentos digitais em tempo quase real do brasil. os velhos TED e DOC, que são analógicos com capas digitais, estão sendo substituídos muito rapidamente pela nova forma de mover moeda: lançado em 16 de novembro, PIX já responde por 30% das transferências bancárias. inovação no mercado financeiro como um todo, liderada pelo regulador -que também opera parte do sistema, como vez por outra acontece no brasil- e rapidamente pelo mercado, até porque todo mundo estava esperando que alguma coisa parecida com PIX acontecesse o mais rápido possível.</p>
<p>um outro salto que o brasil dará em 2021-que-é-2025 será open banking: de novo, uma inovação movida pelo regulador, que deverá ser integralmente implementada por todo o sistema financeiro no ano que vem&#8230; e poderá causar uma explosão cambriana de inovação em produtos, serviços e negócios. e mais competição, mais e melhores opções para os usuários e, se tudo der certo, menores custos. aliás, seria muito bom a gente ver se isso vai acontecer mesmo. uma promessa recorrente de fintechs, desde o século XIX, é superar os atritos de contratação financeira e reduzir o custo dos serviços correspondentes, para melhorar o bem-estar do consumidor. mas há um estudo mostrando que o custo da intermediação de serviços financeiros <a href="https://bit.ly/3mBQyBo">esteve sempre ao redor de 2% nos últimos 130 anos</a>. pois é.</p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">8</span> não há sinal de que bitcoin será muito mais relevante no 2021 -que é 2025. </strong>doze anos depois de “<a href="https://nakamotoinstitute.org/bitcoin/">Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System</a>”, até os debates entre experts em criptofinanças e criptoeconomia deixam claro que o futuro das criptomoedas ainda é um mapa de longas e difusas estradas, cheias de encruzilhadas. bitcoin está no pico de valor contra o dólar de todos os tempos -na hora em que escrevo, tinha subido nada menos de 234,73% em 2020; dois em cada três dos que têm bitcoin acha que ela vai subir ainda mais&#8230; até alguma coisa como US$200 a US$300 mil ali em 2022 [que como já sabemos é parte de 2021]; otimistas dizem que a metade das grandes empresas de todo mundo terá reservas em bitcoin e há pelo menos uma previsão que aponta para um valor de mercado de US$1 trilhão em 2022.</p>
<p>com 88.4% dos bitcoin já em circulação, e com o volume global de “dinheiro” da ordem de US$100 trilhões, é claro que, como investimento, e pra quem teve nervos e segurou a onda em 2019 e em março passado, é um grande negócio. mas, muito antes de moedas digitais distribuídas afetarem os mercados -e nem pensar em subsituir as velhas moedas nacionais, que os bancos centrais podem e estão imprimindo-, é quase certo que haverá um grande impacto de moedas digitais centralizadas. moedas digitais de bancos centrais, ou CBDC -como a DPEC chinesa-, podem dominar o mercado de transações financeiras. no brasil, PIX é só o começo. é tudo é muito mais complicado do que parece à primeira vista. capaz de 2021-2025 aclararem o cenário.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7408" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog7.png" alt="" width="1280" height="720" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog7.png 1280w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog7-300x169.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog7-1024x576.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog7-720x405.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog7-580x326.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog7-320x180.png 320w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></p>
<p><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;"><strong>9</strong></span> <strong>e todo mundo continua procurando as <em>killer apps</em> para blockchain fora de finanças</strong>. sistemas de registros distribuídos [DLTs] são associações de estruturas de dados e algoritmos “como quaisquer outros” -e, como os outros, com propriedades especiais. da mesma forma que dá para armazenar dados numa estrutura de listas ou árvores e usar algoritmos que -por exemplo- ordenam conteúdos destas estruturas, dá para usar as estruturas do tipo DLT -e muitas outras- para resolver problemas que muitos dizem ser os casos em que DLTs fazem a diferença.</p>
<p>mas o caminho é longo. e cheio de desafios: dos mais de 86.000 projetos que haviam sido lançados desde que blockchain fez seu debut, <a href="https://bit.ly/2KFuoAM">97% tinham sido abandonados até o fim de 2017</a> e boa parte do que sobrou não usa nenhuma das características que torna blockchain único para fazer nada de significativo no projeto. a estônia tem 99% dos serviços públicos disponíveis em formato digital, o que tornaria o estado, lá, o mais digital[izado] do planeta. mas só 54 dos 925 bancos de dados locais estão conectados à plataforma e-estonia&#8230; e não, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1200767496455897089">eles não usam blockchain</a>.</p>
<p>apesar disso, blockchain já é um mercado de bilhões de reais anuais em serviços, consultoria e plataformas. e, com tanta gente pensando, alguma hora alguma coisa vai acontecer. pode ser que comecemos a ver DLTs, e não necessariamente blockchain, nos anos 2021-2025, na solução de problemas que exigem garantia de identidade, consistência e preservação de registros individuais, para pessoas e objetos, em saúde, propriedade, logística e internet das coisas. tomara.</p>
<p><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;"><strong>10</strong> </span><strong>falando em internet das coisas, será que 5G vai criar o mercado de coisas conectadas de vez?</strong> em 2020, por causa da pandemia, o governo federal levou os dez primeiros lugares no campeonato nacional de ideias [e propostas, declarações, escaramuças&#8230;] de jerico. inacreditável. além da classe pandemia, também levou o troféu na categoria política tecnológica e de comunicação, ao se aliar, sem qualquer necessidade ou possibilidade de quaisquer benefícios para o brasil, a uma política demente e delirante de conflito tecnológico com a china sobre as tecnologias de quinta geração de comunicações móveis, promovida pelo idiota que governa os estados unidos até janeiro. e isso sem que haja qualquer benefício possível para o brasil em tal conflito, porque quem está provocando a confusão não tem uma oferta competitiva de infraestrutura 5G em nenhum contexto.</p>
<p><a href="https://twitter.com/srlm/status/1316435361900494855">na inglaterra</a> [<a href="https://www.oecd.org/pisa/">PISA, ciência, 505, max. 590</a>], mais ou menos 21% da população crê -pouco, mais ou menos, muito ou totalmente- que 5G é culpado pela pandemia de covid19; a mesma porcentagem diz que é uma arma alienígena  para destruir a humanidade. imaginem o que não passa em certas cabeças no poder, no brasil [PISA, ciência, 404; 85 pontos abaixo da média da OECD] inclusive.</p>
<p>mas, de um jeito ou de outro, 5G deve acontecer no brasil a partir de 2021-2025, e seu principal efeito não será maior velocidade para dados móveis: <a href="https://twitter.com/srlm/status/1321599626009595904">o pico de velocidade de 5G [20Gbps, ou 2,5GBps] consome um pacote de dados de 10 gigabytes [que custa cerca de R$50] em 4 segundos</a> e ocupa os 256GB de memória dos celulares mais caros em meros 103s. caso de uso pessoal é raro -e caro-, pois. mas por que investir na tecnologia? porque, se ela for apropriadamente implementada, vai prover 100Mbps móvel confiável, com 1ms de latência -o que quer dizer interações pessoais e físicas muito melhores- e 1 milhão de coisas conectadas por quilômetro quadrado.</p>
<p>todos os sinais de trânsito, ambulâncias, táxis, ônibus, freezers, câmeras e portas ao seu redor, online, de uma vez por todas, para sempre. pense nas consequências. se possível, pense em modelos de negócios, porque a oportunidade será única e gigantesca: prevê-se que <a href="https://twitter.com/srlm/status/1330133179273973761">5G vai ter um impacto de US$13,2 bilhões por ano</a> nos mercados lá em 2035, e uma boa parte disso na internet das coisas.</p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">11 </span>as coisas, conectadas, vão mudar a fábrica, que vai lidar com seus produtos como serviços</strong>. a fábrica que só faz produtos e envia para um distribuidor ou direto para um varejista é o passado da fábrica. o futuro da fábrica está no espaço físico aumentado pelo digital, orquestrado pelo social e em tempo quase real. a fábrica figital sai do prédio analógico da fábrica e ganha o mundo. além das coisas, cujas conexões não só entre si mas com a fábrica, são óbvias, as pessoas, de dentro e de fora da fábrica começam a ser conectadas em redes e orquestrar a dinâmica da fábrica: uma das ideias por trás dos modelos de negócios C2M [client-to-manufacturer] é trazer dados dos clientes usando produtos para a fábrica, onde serão usados para gerar insights sobre produtos novos ou atuais.</p>
<p>mais que “só” conectar produtos, as plataformas digitais da fábrica figital conectam tudo. e têm o potencial de fazer da fábrica o sistema operacional não só dos seus produtos, mas do contexto onde eles são usados. mas do que olhar para esse cenário e possibilidades como processo industrial, como é típico no pensamento fabril [especialmente no brasil], a indústria deveria pensar seriamente em como usar as possibilidades combinadas da internet das coisas e das plataformas digitais para criar, operar, manter e evoluir ecossistemas digitais.</p>
<p>até porque a transformação de produtos em serviços é óbvia, como imaginação, mas extremamente complexa como transformação. só que é, ao mesmo tempo, inevitável, como futuro, e de imenso potencial como negócio. logo ali em 2012-2025, o motorista de carros autônomos não é um produto, mas um serviço, com assinatura e pagamento, recorrente, mensal. na <em>fábrica figital</em> do carro, há um <em>digital twin</em> do veículo que ela própria dirige, faceta de negócio que vai gerar suas maiores margens. porque o carro, a lata, é só o suporte para performance, para a mobilidade conectada, onde tudo é software. aliás, <strong>tudo é software</strong> -como serviço, que cria resultados para os clientes- <strong>em todas as fábricas</strong>. indústrias que não entenderem isso vão ter dificuldade para sobreviver em 2021-2025 e, principalmente, depois.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7409" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog8.png" alt="" width="1280" height="720" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog8.png 1280w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog8-300x169.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog8-1024x576.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog8-720x405.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog8-580x326.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog8-320x180.png 320w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">12</span> se tudo se conecta&#8230; tudo é atacado. segurança da informação se torna crítica.</strong> carros, aviões, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1335070068464640000">marcapassos, lâmpadas, casas, escritórios, fábricas, usinas nucleares</a>, redes elétricas, bonecas, babás eletrônicas. se alguma coisa está ou puder ser conectada, estará na <strong>IoTeRP</strong>, a internet das coisas em risco permanente. pense num problema de segurança da informação. e novos métodos, técnicas, sistemas, plataformas, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1338989558139129856">fundamentos teóricos e ferramentas cada vez mais complexas</a> se tornarão parte do arsenal para lidar com ameaças que nunca pensamos que fossem se tornar parte de nosso dia a dia. e não é só as coisas que estão a perigo; com “tudo” online, e ainda mais agora, como muito mais gente e artefatos de negócio na rede, agências de segurança do mundo inteiro notam que <a href="https://econ.st/3aB4r0m">o crime digital aumentou significativamente</a>. até porque os criminosos são humanos e percebem as tendências e mudanças e estão evoluindo -de certa forma até, ou muito, mais rápido do que as empresas e governos.</p>
<p>segurança é parte dos problemas estruturais dos sistemas de informação -e incluído em “sistemas” estão as pessoas e a cultura de gestão da informação dos negócios. para surpresa de exatamente zero pessoas, soubemos no começo deste mês que 243 milhões de registros de pacientes [vivos e mortos, com cadastro no SUS ou plano de saúde] foram expostos online. isso é o brasil inteiro. segundo o ministério da saúde, guardião dos dados, &#8220;protocolos de segurança e proteção são constantemente avaliados e aprimorados&#8221; para cuidar da nossa informação em sua guarda. é complicado.</p>
<p>o protocolo de segurança de muita gente é confiança cega no fornecedor. por isso é bom saber que 91% &#8220;das nuvens&#8221; não criptografa os arquivos &#8220;parados&#8221; e 87% não apaga os arquivos ao término da conta. <a href="https://twitter.com/srlm/status/1222339247648202752">então, das nuvens, chovem dados</a>. com a preciosa ajuda de terceiros, muitas exposições e vazamentos têm origem na inexistência de uma estratégia de informação para o negócio, privado ou de estado. em qualquer caso, a regra zero seria a primeira lei fundamental do espaço figital&#8230; <strong>deve-se proteger os dados das pessoas</strong>. não é o que estamos vendo em 2020, não sei se veremos lá em 2021-2025&#8230; mas será cobrado das empresas -e, espero, do estado-, e o preço será alto.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7404" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog3.png" alt="" width="1280" height="720" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog3.png 1280w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog3-300x169.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog3-1024x576.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog3-720x405.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog3-580x326.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog3-320x180.png 320w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">13</span> segurança da informação é um problema de estratégia, mais do que legal</strong>. é certo que as multas da LGPD vão chegar às empresas em agosto de 2021. mas essa -por incrível que pareça, não deveria ser a principal razão pela qual os negócios de todos os tamanhos e mercados deveriam incluir uma estratégia de informação em suas agendas. quando os comportamentos são <em>digital first</em>, entender e acompanhar a jornada e experiência dos usuários de todos os tipos passou a ser vital para lidar com as demandas e exigências dos clientes e usuários. e isso não se faz à mão, nem só com base em intuição. depende de dados, informação, da qual é preciso cuidar desde a aquisição até a terminação, durante todo o <a href="https://bit.ly/2HAOpH6">ciclo de vida de informação no negócio</a>. quem não aprender a tratar, devidamente, os dados essenciais para o negócio não vai sobreviver.</p>
<p>não caia na história de capa de revista dizendo que dados são o novo petróleo. é bem mais complicado: comparando com fontes brutas de energia, dados seriam o novo urânio. têm que ser minerados, refinados para separar o que se quer do que não serve, têm que atingir massa crítica e serem processados para gerar energia [valor!] e o descarte é um perigo, para o negócio e o ecossistema. e ficar com dados que não geram mais energia -valor- é problema garantido, e talvez dos grandes.</p>
<p>e um lembrete: o problema de gestão estratégica do <a href="https://bit.ly/2HAOpH6">ciclo de vida de informação dos negócios</a> não começa na advocacia, mas no design e engenharia, que precisa entender estratégia como o processo de transformação de aspirações em capacidades, levando em conta o tempo, espaço e escala do que se quer fazer&#8230; no caso, gerir o ciclo de vida de informação na organização.</p>
<p>para saber se a sua organização tem um mínimo de controle sobre a informação no negócio, pergunte, um dia, para quem é responsável [se houver] por eles, três coisas: <strong>dos dados deveríamos ter</strong>, quais temos&#8230; e que outros temos que não deveríamos?&#8230; <strong>onde os dados ficam</strong>, exatamente, e que sistemas usam que dados e para quê?&#8230; e, finalmente, <strong>o que podemos apagar</strong>, entre todos os dados que temos? sem respostas a estas três perguntas básicas&#8230; não só a sua organização tem um problema radical de segurança de informação, mas ela ainda nem começou a tratar dados, a sério, como criador de valor para o negócio. se eu fosse você, me preocuparia. muito.</p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">14 </span>os desafios da engenharia de software e computação, com os negócios em rede e tempo quase real, só aumentam</strong>. nos últimos meses, múltiplas nuvens computacionais entraram em colapso parcial. sistemas e organizações inteiras saíram do ar. as pessoas começaram a aprender que <strong>tudo falha</strong>. no mundo real, sistemas projetados, construídos e operados para ter 99,99999% de confiabilidade podem sumir por 3 segundos por ano. isso é muito pouco, a menos que seja exatamente no meio daquele boleto que você estava pagando, a transação não fechou&#8230; e pronto, danou-se.  mas as nuvens onde estão quase todos os sistemas que usamos têm parâmetros bem mais modestos, e querem atingir “só” 99,999 de confiabilidade, o que em tese seria o equivalente a 5m15s de queda por ano.</p>
<p>mas, na prática, grandes sistemas como as nuvens caem, parcialmente, muitas vezes por ano, com episódios que duram horas, às vezes muitas. parte do dano é compensado replicando serviços em múltiplos pontos que não dependem das mesmas infraestruturas de suporte&#8230; mas mesmo assim os problemas não só existem mas vão continuar existindo. enquanto os engenheiros, por um lado, terão que lidar com arquiteturas e implementações cada vez mais sofisticadas para garantir escala, resiliência e confiabilidade, os usuários terão que se adaptar a situações onde, vez por outra, vai faltar informaticidade. uma coisa é certa: coisas vão falhar. mas não é por isso que a gente deixará de construí-las e usar o que é possível fazer, porque tecnologia é o domínio das possibilidades, e não das certezas.</p>
<p>pra fazer mais tecnologia, e entre as que serão feitas, tratar desafios cada vez mais complexos, vamos precisar de muito mais engenheiros de software depois de covid19 do que precisávamos antes. mas a pandemia nacionalizou o mercado de trabalho em software, design e muito mais. mais: <a href="https://twitter.com/srlm/status/1330695620957495297">globalizou o mercado de trabalho de conhecimento</a>, para quem fala inglês. e a deslocalização e dessincronização de parte do trabalho em conhecimento foi acelerada [na minha opinião] por 5 a 10 anos. aí, 2021 é quase 2030. se já era difícil encontrar especialistas nas áreas críticas de TICs, imagine daqui pra frente, pra cuidar de informaticidade.</p>
<p>e tudo é mais trabalhoso porque, na sociedade do conhecimento, <a href="https://t.co/Rqvgmxunmx">empresas competem, na verdade, por capital humano</a>. ainda mais agora, em tempos figitais, quando estão passando a ser agregadoras de demanda por habilidades, num contexto fluido de carreiras mutantes e evolução contínua e rápida do conhecimento. prepare-se.</p>
<p><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;"><strong>15</strong></span> <strong>informaticidade é a energia do figital, se tornará cada vez mais relevante em 2021-2025.</strong> informática, há mais de meio século, é um espaço de tridimensional: um domínio de <strong>computação</strong>, que trata da transformação de informação; um outro, de <strong>comunicação</strong>, onde se cuida de transmitir informação; um terceiro, de <strong>controle</strong>, que trata objetos do mundo exterior aos processos intrínsecos de computação e comunicação e faz uso deles -ou os comanda- para levar tais sistemas a atingir ou manter um certo estado. dependemos de tais sistemas cada vez mais. veículos básicos têm de 30 a 50 computadores e os de topo de linha, 100 ou mais. em rede. sensores, atuadores e a informática destes carros -sua informaticidade- já os dirigem em todas as situações e, quando não, podem substituir o controle humano em situações de perigo.</p>
<p>a energia e a água que chegam às casas, da produção à distribuição e consumo, já são mediadas por informaticidade em muitos estágios da cadeia de valor. mas o que todos vamos perceber, cada vez mais, é que informaticidade vem da nuvem, e vez por outra vai faltar. o que implica no redesenho de sistemas e aplicações, porque “elevar” aplicações vitais -como o controle de equipamentos médicos- para a nuvem, pura e simplesmente, pode aumentar muito o risco de seu uso.</p>
<p>tudo isso demandará novas teorias, teses, protótipos, aplicações, sistemas e novas formas de fazer sistemas. e educação para tal. é bom repetir que vai faltar mais gente em 2021-2025 do que já está faltando agora e, salvo esforços locais e dirigidos como está acontecendo no porto digital, no recife, o brasil -do ponto de vista de política e estratégia de capital humano em áreas críticas como TICs-, faz de conta que está tudo bem. não está, e vai piorar.</p>
<p><strong><span style="color: #ff0000; font-size: 18pt;">16 </span>a educação se tornou mais figital. zoom tem tudo a ver com isso, mas é muito pouco.</strong> na escola figital -quando ela existir- o monólogo da aula expositiva dará lugar a experiências de aprendizado em rede, com todo o grupo de habilitadores e aprendizes construindo conhecimento em conjunto, exatamente o que não acontece na sala de aula clássica e muito menos na <em>zoom university</em> e seus similares menos votados. mas 2020 plantou a semente do desconforto com as aulas presenciais, que envolvem operações logísticas complexas para localizar e sincronizar um grande número de agentes no mesmo espaço, o que tem um impacto pessoal, contextual e ambiental gigantesco.</p>
<p>ainda mais, há uma crença de que a única forma de aprender é estar numa sala de aula por horas -perdendo tempo e energia- e, depois, fazer provas. <a href="https://bit.ly/3lVYlt8">mas não é assim que as pessoas aprendem</a>. a parálise evolucionária da escola -e da universidade- nos deixou sem o futuro do aprendizado por muito tempo. novas tecnologias provocam um processo de inovação e transformação no sistema de ensino em todos os níveis, <a href="http://bit.ly/2Sl7iRw">mas não temos a quem copiar</a>.</p>
<p>em educação, e para a educação em todo mundo, todos os que estão aprendendo alguma coisa estão tentando, experimentando, errando e acertando, tudo ao mesmo tempo, agora. o que é uma grande oportunidade para todo mundo, em todo canto. e os que estão aprendendo mais rápido têm estratégia para tal. é bom ter alguma, também. digital cria todo um novo conjunto de possibilidades. o que tentar, com quem, para quem, como e onde?&#8230;</p>
<p>na escola figital, e ela vai aparecer de várias formas em 2021-2025, aprendizes e facilitadores vão decidir o tempo de aprender e construir trilhas e mapas de experiências e aprendizados, rastros digitais dos seus percursos de descobertas com seus pares, no universo da escola, redescobrindo papéis na rede de conhecimento, questionamento e descobertas que a escola nunca deveria ter deixado de ser. e que vai, um dia, voltar a ser.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7406" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog5.png" alt="" width="1280" height="720" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog5.png 1280w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog5-300x169.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog5-1024x576.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog5-720x405.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog5-580x326.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog5-320x180.png 320w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></p>
<p><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;"><strong>17</strong> </span><strong>para muitos, o escritório deixou de ser necessário. e pode deixar de ser opção.</strong> tanto quanto a escola figital ainda não existe, a empresa figital muito menos. mas 2020 distribuiu, por um tempo, todo o trabalho que podia ser deslocalizado. e de repente uma das construções mais perenes da revolução industrial foi desafiada na sua base objetiva -a do lugar como meio de produção. ao mesmo tempo, a base subjetiva do escritório, como espaço-rede que serve como ponto de encontro, para formação de alianças e aprendizados práticos, em contexto, que promove encontros inesperados e onde é a sede da rádio corredor&#8230; sumiu.</p>
<p><a href="https://twitter.com/srlm/status/1292948841243844613">de muitas formas</a>, “perdemos repentinamente o local de trabalho, uma conquista social, voltamos para uma solidão que nos isola dessa cultura do café e da conversa que cria vínculos. a longo prazo, não sabemos quais serão as consequências.&#8221; home office é uma solução que vem com os problemas -uns velhos, outros novos, que ela própria cria. o mesmo acontece com qualquer tipo de trabalho deslocalizado, mesmo que não seja de casa. de mais de uma forma, as atividades da economia do conhecimento não demandam estada no escritório ou local de trabalho clássico. o trabalho deixou de ser um lugar para onde se vai. em muitos casos, a presença física será reservada para atividades preciosas. se as leis não mudarem -e terão que mudar-, para representar este &#8220;novo&#8221; cenário, os conflitos trabalhistas irão para a estratosfera. no brasil, então&#8230;</p>
<p>mas <a href="https://twitter.com/srlm/status/1336014133779701760">um estudo publicado em novembro</a> diz que 59% de quem trabalha remoto sente falta das interações presenciais com colegas; 48% não se acostumou com a fusão dos espaços de trabalho e moradia. para 95%, comunicação clara é a habilidade mais importante na pandemia e, consequentemente, do trabalho deslocalizado. <a href="https://twitter.com/srlm/status/1335948249815924746">um outro estudo conclui</a> que empresas que conseguirem <strong>reestruturar o trabalho como performances em rede</strong>, associadas a componentes específicos de projetos sendo realizados, terão vantagens [radicais, talvez] na competição híbrida por talentos [especialmente os digitais]. mas ainda é cedo para tirar conclusões definitivas, como muitos querem.</p>
<p>talvez 2021-2025 nos mostre que há tipos de empresas, em todos os mercados, que podem trabalhar no modo distribuído, descentralizado, digital para sempre, sem prejuízos à produtividade, qualidade, performance, lucratividade, cultura e ainda por cima isso tudo não afeta -ou melhora!&#8230;- a saúde, bem estar e a carreira dos funcionários. pode ser. mas é bom tratar essa evolução como um experimento&#8230; porque é muito, mas muito difícil recuperar uma cultura que se fragmentou. não há muitos casos de sucesso para dar como exemplo.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7410" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog9.png" alt="" width="1280" height="720" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog9.png 1280w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog9-300x169.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog9-1024x576.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog9-720x405.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog9-580x326.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog9-320x180.png 320w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">18 </span>falando em fragmentos, o mundo está se fragmentando, rápido e cada vez mais. </strong>e isso não é bom. começando pelo aumento da desigualdade -acelerado por 2020- e passando pela guerra tecnoeconômica entre grandes potências, em parte oriunda da fragmentação das grandes redes informais por onde fluem os entendimentos globais. a polarização extremada na política, que leva grandes parcelas das populações de países que têm educação bem acima da média global a acreditar em discursos vazios de palhaços e idiotas, populistas e autoritários, que mesmo tendo como único plano -implícito- o benefício a si e aos seus&#8230; é uma das maiores, senão a maior ameaça planetária no curto prazo. e pode nos tornar incapazes de tratar as grandes ameaças de médio prazo, como a aceleração da crise climática e seus impactos, os grandes conflitos, a destruição do ambiente, as desigualdades, a fome.</p>
<p>as autocracias populistas instaladas em muitos países querem mais disso, pois a política da raiva, dos desencontros, dos conflitos&#8230; do ressentimento e do ódio puro e simples, precisa de insatisfeitos -o que inclui até uma <em>lumpen intelligentsia</em>&#8211; a alimentar um nacionalismo de declínio, onde os outros, inimigos normalmente criados e imaginários, são culpados pelos males que nos afligem. ao não ter nenhuma responsabilidade pelo nosso destino, não temos políticas, estratégias, planos, execução, nada. só episódios, reações e tentativas de diminuir os inimigos&#8230; mas nem isso pode ser tratado a sério, pois nacionalismos de declínio não são pro- nada, são anti- quase tudo e demandam inimigos “fortes”.</p>
<p>não é só o mundo que se fragmenta, são os fragmentos dele, como o brasil, que se fragmentam cada vez mais. é bom lembrar que em contextos similares, o manifesto futurista [<a href="https://bit.ly/3nOXFrA">1909</a>] pregava um futuro a qualquer custo e a guerra como higiene do mundo; acabaram abraçando o fascismo. mais de cem anos depois, com os passadistas, com a política de corremos esse risco.</p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">19</span> até porque 2021 será 2025, 2022 já começou.</strong> o mundo já teve tempos aparentemente mais difíceis, mas eles talvez não tenham sido, intríseca e aparentemente, tão complexos. e aí as redes sociais passaram a não só ser o principal mecanismo informal de articulação da sociedade mas, agindo como editores, descobriram que MALinformação [baseada na realidade, para atacar] e DESinformação [informação falsa, para atacar] ao serem promovidas nas linhas de tempo das pessoas, causavam uma explosão de reações, comentários e compartilhamentos.</p>
<p>em facebook, o salto foi de três vezes entre 2T16 e 2T20. <a href="https://twitter.com/srlm/status/1315641975304052736">a empresa fez uso ilimitado desse efeito</a> para alavancar seus resultados, desconsiderando completamente a realidade e utilização de tal conjuntura por grupos cujo interesse é de antidemocrático a fascista e genocida em muitos casos. e 2/3 do volume de fake news compartilhado na rede social vem de apenas 10 sites. por outro lado, a esmagadora maioria dos sites que disseminam de rumores e desinformação <a href="https://twitter.com/srlm/status/1291746201805750278">depende de plataformas de publicidade</a> para monetizar suas páginas&#8230; e 61% das fontes de boatos, rumores, lixo &#8220;noticioso&#8221; e desinformação usa google ads para se financiar.</p>
<p>as grandes plataformas digitais e seus ecossistemas foram deixadas à solta durante mais de uma década e, nesse tempo, criaram suas regras e normas. por tudo o que sabemos, e em boa parte pela informação vazada -em redes sociais- por agentes internos delas próprias, priorizaram seus modelos de negócios, desconsiderando os impactos sociais de suas opções, numa entrega sem limites não aos deuses, mas aos demônios da inovação.</p>
<p><a href="https://twitter.com/srlm/status/1309945870398480384">imersas em bolhas, as pessoas concordam cada vez mais entre si e menos com outros</a>. resultado? o outro lado é crescentemente demonizado e as possibilidades de acordo são cada vez menores. e os processos de formação de opinião, em todos os lados, são racionais. assim, é impossível murchar bolhas de informação tentando fazer com que pessoas sejam consumidores racionais de informação; elas já são. é preciso mudar conexões, relacionamentos e interações entre grupos e pessoas, para criar a possibilidade de construir significados e conhecimento conjunto.</p>
<p>as redes sociais têm que assumir a responsabilidade &#8211;<a href="https://twitter.com/srlm/status/1340477965998690305">ou serem responsabilizadas</a>&#8211; pela forma que seus algoritmos editam conexões, relacionamentos, interações e histórias que se vê. como sempre, a europa lidera, chama as plataformas à responsabilidade e já publicou regras para plataformas que habilitam ecossistemas digitais. o objetivo é garantir o uso justo de dados, interoperabilidade e igualdade de oportunidades, <a href="https://twitter.com/srlm/status/1338884009389137923">organizando o espaço digital para as próximas décadas</a>.</p>
<p>um obstáculo não trivial a tratar é que <a href="https://twitter.com/srlm/status/1309630783976546304">a humanidade foi construída sobre o princípio básico de que lembrar é mais difícil do que esquecer</a>, mas tecnologias pra capturar, publicar, armazenar, conectar, relacionar, replicar, buscar e disseminar informação e possibilitar interações criaram a incapacidade de esquecer. sem resolver esse problema &#8211;ou reinterpretar a humanidade, o que parece muito mais complicado&#8211;, teremos dificuldades ainda maiores do que temos hoje, inclusive e principalmente no espaço político. em 2022 teremos eleições, de novo. daquelas que poderão definir não só o próximo mandato, mas a década, talvez as próximas décadas, no brasil. vai ser tenso.</p>
<p>até porque não dá pra entregar a conta do caos só pras plataformas digitais. <a href="https://twitter.com/srlm/status/1324143118585896963">partidos políticos sem visão, ideias ou programas</a>, movidos pelo puro e simples culto à personalidade de líderes a serviço de agendas próprias não pode ser só o fim de uma era. demanda uma transformação dos sistemas políticos e de representação. estamos acostumados a pensar que democracia tem que -sempre- eleger representantes do povo. e se não tivesse?</p>
<p>talvez fosse muito melhor se [pelo menos parte dos] deputados [por exemplo] fossem escolhidos por sorteio. duvido que piorasse a qualidade da representação popular no brasil. imagine um modelo de <strong>democracia aberta</strong> onde não haja um eles, uma elite política, mas um nós que toma decisões, em grupos de 150 a 1.000 pessoas que fazem o trabalho de governar, com <a href="https://twitter.com/srlm/status/1315627847462072321">membros escolhidos lotocraticamente</a>. de novo, pra reforçar, duvido que piorasse a qualidade da representação popular no brasil. duvido mesmo.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7412" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog10-1.png" alt="" width="1280" height="720" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog10-1.png 1280w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog10-1-300x169.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog10-1-1024x576.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog10-1-720x405.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog10-1-580x326.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog10-1-320x180.png 320w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">20 </span>os próximos 30 anos definirão o futuro. e talvez o fim do mundo como o conhecemos. </strong>em algum momento nos próximos 30 anos, computação quântica sairá dos laboratórios e dos grandes [mas pequenos] sistemas de demonstração que estão nos gigantes digitais, hoje, para ter impacto no mundo real. isso depende de teorias e tecnologias que ainda estão fora do radar mesmo de quem é “de ciência e tecnologia”. exemplo? um problema danado em sistemas computacionas é o ruído e as mudanças que ele pode causar no armazenamento, processamento e transmissão de informação. em computação quântica, o contratempo é muito pior. <a href="https://twitter.com/srlm/status/1299156963016704003">mas acabaram de mostrar que correção quântica de erros é implementável</a>. isso pode ser tão relevante para o uso prático de computação quântica quanto os códigos polares foram para viabilizar 5G [veja abaixo].</p>
<p>é muito difícil prever quais serão os impactos diretos e indiretos de computação quântica nos mercados. lá no passado, sabendo da lei de moore [dez anos depois dela ter sido enunciada, em 1975], não havia ninguém prevendo smartphones. e muito menos os acelerômetros que, dentro deles, possibilitam uma imensidão de funcionalidades. às vezes não é fácil nem olhar pra trás e imaginar como tudo aconteceu até a gente chegar aqui. mas o certo é que quase nada é um big bang; nós é que não estamos procurando os sinais fracos e, por isso, não os entendemos quando os encontramos.</p>
<p>uma das tecnologias que pode mudar o mundo são plataformas de negócios que usam registro distribuído -como blockchain- como infraestrutura. mas isso não começou com blockchain, vem do começo da década de 1990 [para garantir que documentos não eram modificados], passa pelo começo da década de 2000, estudando como os “blocos” da cadeia poderiam armazenar dados e, em 2008, aparece uma solução para o problema de gastos duplicados que havia numa moeda digital lançada em 2005 e&#8230; <strong><em>fiat!</em></strong>&#8230; nasce bitcoin, habilitado por blockchain. para a quase totalidade dos observadores, uma novidade. mas não, era uma história inteira, pelo menos duas décadas. faltou-nos observar os sinais fracos, para prever aquele futuro. e quais são os sinais fracos, agora?&#8230;</p>
<p>muitos. mais do que na década de 1990. ou do que na década de 2000, quando um cientista turco, trabalhando solitário num problema de décadas, criou [em 2007] uma solução teórica -códigos polares- que levou a uma decisão do conselho de uma empresa chinesa [em 2013] de investir <a href="https://twitter.com/srlm/status/1330127673146871818">centenas de milhões num esforço de engenharia que virou parte do padrão 5G</a>. a conectividade provida por 5G deverá afetar quase todos os mercados e modelos de negócios nas próximas duas a três décadas; uma das estimativas é de <a href="https://twitter.com/srlm/status/1330127673146871818">um impacto de US$13,2 TRILHÕES</a> [cerca de 9 vezes o PIB do brasil] por ano no PIB do planeta ao redor de 2035, com 22,3 milhões de empregos apenas na rede de valor de 5G propriamente dita.</p>
<p>uma das coisas na qual eu estou prestando atenção é inteligência artificial. e na combinação de <em>quantum computing</em> com <em>artificial intelligence,</em> que pode mudar muito ao nosso redor, inclusive o que são os sistemas computacionais e de informação e como -e por que e para quem, por quem e com que impacto- eles são programados. aí, proteger as pessoas dos algoritmos vai ser fundamental.</p>
<p>outra das coisas que olho o tempo todo é genética, até porque tudo é software e genética ainda mais claramente: os sistemas de informação nos computadores são código sobre substrato de silício; <strong>genética, e por conseguinte a vida, é código sobre uma plataforma de carbono</strong>. ainda estamos só aprendendo os primeiros passos, especialmente na prática, apesar de <a href="https://bit.ly/2WEQZQU">james watson, francis crick, maurice wilkins e rosalind franklin</a> terem descoberto a estrutura do DNA em 1953. não se apresse: os computadores de 1976, 40 anos depois de <a href="https://at.virginia.edu/2WFLh16">on computable numbers, with an application to the entscheidungsproblem</a>, não eram lá essas coisas. <a href="https://bit.ly/2KPqpln">o primeiro smartphone com uma interface e funcionalidades como as de hoje surgiu em 2006</a>, como que comemoração dos 70 anos do artigo de turing, que fundou a computação contemporânea. e <strong>1953 + 70 = 2023</strong>. bem na metade de 2021-que-já-é-2025. genética vai dar um salto tão grande, nos próximos anos, especialmente do ponto de vista de impacto direto na vida das pessoas, que não dá pra imaginar hoje. mas os sinais estão aí, é só procurar, inclusive nas vacinas genéticas que estão indo para o mercado enquanto você lê este texto.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7413" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog11.png" alt="" width="1280" height="640" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog11.png 1280w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog11-300x150.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog11-1024x512.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog11-720x360.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog11-580x290.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog11-320x160.png 320w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></p>
<p><strong><span style="font-size: 18pt; color: #ff0000;">21</span> mas a humanidade ainda não tem um antivírus. e os vírus nos pegam de surpresa há 25 séculos.</strong> é muita incompetência. tucídides, na história da guerra do peloponeso [séc. V AC], relatava que &#8220;vários métodos foram tentados&#8230; [mas] a extensão e a mortalidade da peste [&#8230;da doença] sobrecarregou todos eles&#8221;. parece até que nada mudou. estamos, em 2020, a combater a pandemia com métodos da idade média, como isolamento total e parcial das pessoas. claro que associados a sistemas de diagnóstico e tratamento contemporâneos, mas que de pouco nos adiantaram. ao tempo em que escrevos estas notas, 1.711.805 pessoas já morreram, entre 77.783.803 infectadas, que talvez venham a ter sequelas graves, compromentendo não só sua qualidade de vida, mas a própria vida. e nós, no brasil, não temos nada para comemorar em relação ao que o país -o governo- fez para cuidar das pessoas. fomos um desastre completo, total, desumano.</p>
<p><a href="https://bit.ly/30dud4O">este vírus não é o último e quase certamente não é o mais agressivo e duradouro</a>. até aqui, tratamos epidemias e pandemias num ciclo interminável de pânico ~ negligência ~ pânico. é preciso repensar tudo que está associado ao risco biológico da e para a humanidade, começando por encontrar um equilíbrio entre humanos e o ambiente. sem isso, o risco biológico só crescerá e seu custo poderá se tornar insustentável.</p>
<p>uma parte não trivial da mudança é que <strong>precisamos instalar um antivírus no sistema operacional da humanidade</strong>. esse antivírus não está pronto, é preciso um esforço gigantesco para desenvolvê-lo. assim como antivírus de computadores, nunca ficará pronto, terá que evoluir continuamente e, não é apenas um artefato tecnológico, mas um sistema ambiental, social, econômico, tecnológico… que envolve e lida com tudo o que há no planeta. inclusive o poder. não vai ser fácil.</p>
<p>mas é pra isso que estamos aqui, humanos, desde sempre desafiados pelas impossibilidades e dificuldades supostamente intransponíveis da vida, evoluindo. na hora que tivermos inteligência coletiva para descobrir que é muito mais fácil resolver este planeta do que tornar um outro -como marte- habitável, e agirmos sobre tal descoberta, tudo será mais fácil e nos resolveremos. há, claro, a possibilidade de não descobrirmos tal obviedade. sim; neste caso, muito provavelmente só uns poucos de nós conseguirão migrar para outro planeta e, decerto, o destruiremos qual este. nesse caso, nosso epitáfio galático estará escrito nos nossos próprios escombros: foram uma raça de idiotas. <strong>tomara que não</strong>.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7405" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog2.png" alt="" width="1280" height="720" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog2.png 1280w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog2-300x169.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog2-1024x576.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog2-720x405.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog2-580x326.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/blog2-320x180.png 320w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://silvio.meira.com/silvio/21-anotacoes-sobre-2021/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>14</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>A Humanidade, em Rede</title>
		<link>https://silvio.meira.com/silvio/a-humanidade-em-rede/</link>
					<comments>https://silvio.meira.com/silvio/a-humanidade-em-rede/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Silvio Meira]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 15 Dec 2020 19:24:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://silvio.meira.com/?p=7398</guid>

					<description><![CDATA[Redes. Pessoas, do mundo inteiro, colaborando. Dados, de milhares de laboratórios, hospitais, centros de pesquisa e sistemas de saúde, online, abertos, analisados por sistemas escritos em conjunto, por gente de todo o mundo. Dezenas de esforços simultâneos, fertilizados uns pelos acertos e erros dos outros, e muitas vacinas prontas, em tempo recorde, para enfrentar uma [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Redes. Pessoas, do mundo inteiro, colaborando. Dados, de milhares de laboratórios, hospitais, centros de pesquisa e sistemas de saúde, online, abertos, analisados por sistemas escritos em conjunto, por gente de todo o mundo. Dezenas de esforços simultâneos, fertilizados uns pelos acertos e erros dos outros, e muitas vacinas prontas, em tempo recorde, para enfrentar uma das maiores ameaças à vida humana na Terra em séculos.</p>
<p>Para distribuir a vacina e imunizar pessoas, pelo mundo, redes. Redes de produção, distribuição armazenamento em condições especiais, aplicação em contextos múltiplos, estratégias idem, para maximizar o impacto da solução, diminuir riscos, proteger as pessoas e a acelerar a recuperação das economias. Nunca, aliás, houve qualquer conflito entre proteger as pessoas e manter a economia funcionando. As pessoas e a economia são a mesma rede. Tudo são redes.</p>
<p>Em rede, os agentes precisam conhecer e reconhecer uns aos outros, para que estratégias -em rede- possam ser desenhadas e executadas. A rede deveria ser uma só no planeta, porque o planeta deveria ser uma só rede, de humanos diversos, de lugares muitos, mas todos gente, terráqueos. Em rede, deveríamos nos articular todos, para o bem comum, porque o comum, a comunidade, deveria ser a única coisa que interessaria a todos. Em rede, deveríamos trabalhar juntos para resolver os problemas que nos afetam a todos. Como é que tantos de nós usam a rede para se articular uns contra os outros?&#8230; Ah, a humanidade, e sua diversidade, parte dela interessada na destruição e subjugação do outro, e não na composição com ele.</p>
<p>A humanidade, como sistema, não tem um antivírus. Os sistemas computacionais -aparentemente- teriam resolvido esse problema há algum tempo. Mas não: os antivírus de computador só reconhecem vírus que já causaram impacto pelo menos uma vez; aí, o código para identificá-los passa a fazer parte do antivírus e segue a vida. Algo muito parecido acontece com os vírus biológicos, até porque, da mesma forma que no universo computacional digital, não há como, hoje, mapear todas as ameaças virais e vacinarmo-nos contra todas.</p>
<p>E isso quer dizer que a grande rede dos bilhões de humanos, mesmo com toda a fragmentação dos últimos anos, terá que, em conjunto -todos nós, juntos- enfrentar desafios que, como os vírus e a crise climática, não respeitam fronteiras geográficas nem ideológicas. E tampouco pedem licença para quem quer que seja. A rede, digital, global, foi um dos sustentáculos do esforço da humanidade para ter vacinas em tão pouco tempo. O digital, em rede, tem os dados que todos poderíamos usar para interpretar as experiências e os fatos que nos cercam, para tomar decisões e criar táticas e operações baseadas em evidências e não em suposições.</p>
<p>A menos que haja alguma surpresa escondida em teorias que ainda não temos, o Universo levou 13,8 bilhões de anos para chegarmos até aqui e talvez ainda haja alguns billhões de décadas pela frente. Mas é quase certo que, um dia, não haverá -neste universo- mais condições para a vida como a entendemos. Esta impermanência fundamental deveria nos fazer, como humanidade e com humildade, aproveitar a vida que ainda temos, daqui até o grande ajuste de contas, como humanos. Como gente. Verdadeiramente interessados na vida de todos nós e de todo o ecossistema que faz parte da nossa grande rede. Inclusive os vírus, que não estão aí por acaso.</p>
<p>O acaso, na rede, talvez sejamos nós, os humanos. Mas não é um acaso quando colaboramos porque, para isso, e em problemas complexos, sempre é preciso criar políticas e estratégias que transformam aspirações em capacidades. Foi isso que 2020 nos mostrou. Que frente a ameaças que podem comprometer todo o futuro da humanidade, a nossa rede se articula, reage, responde e resolve. Em que pese uns tantos que semeiam a discórdia e tentam atrapalhar a vasta maioria que age humanística e humanitariamente. Tomara que vejamos muito mais humanidade, em rede, em saúde e paz, em 2021. Até lá.</p>
<p><img loading="lazy" class="size-full wp-image-7399 alignnone" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/opdfguihdfgopdfghopsdfgauh.png" alt="" width="1128" height="720" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/opdfguihdfgopdfghopsdfgauh.png 1128w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/opdfguihdfgopdfghopsdfgauh-300x191.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/opdfguihdfgopdfghopsdfgauh-1024x654.png 1024w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/opdfguihdfgopdfghopsdfgauh-720x460.png 720w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/opdfguihdfgopdfghopsdfgauh-580x370.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/12/opdfguihdfgopdfghopsdfgauh-320x204.png 320w" sizes="(max-width: 1128px) 100vw, 1128px" /></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://silvio.meira.com/silvio/a-humanidade-em-rede/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>tecnologia e[m] crises</title>
		<link>https://silvio.meira.com/silvio/tecnologia-em-crises/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Silvio Meira]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 23 Nov 2020 12:59:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://silvio.meira.com/?p=7394</guid>

					<description><![CDATA[tecnologia, no discurso e entendimento contemporâneo, é o mesmo que tecnologias da informação e comunicação, TICs. não deveria ser, até porque uma ponte de concreto não tem nada de digital; acontece que um sem-número de tecnologias não só está na ponte mas foram usadas para construí-la. mas essa é uma parada que a gente perdeu, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong><em>tecnologia</em></strong>, no discurso e entendimento contemporâneo, é o mesmo que <em>tecnologias da informação e comunicação</em>, <strong><em>TICs</em></strong>. não deveria ser, até porque uma ponte de concreto não tem nada de digital; acontece que um sem-número de <em>tecnologias</em> não só está na ponte mas foram usadas para construí-la. mas essa é uma parada que a gente perdeu, aparentemente, por um tempo&#8230; e, mesmo sabendo que não deveríamos contribuir pra isso, vamos usar tecnologia no lugar de <strong><em>plataformas</em></strong> aqui nessa conversa e, em especial, de <strong><em>plataformas digitais</em></strong>. simbora, falar um pouco de umas poucas <strong><em>leis gerais</em></strong> para tratar <strong><em>tecnologia e[m] crises</em></strong>.</p>
<ol>
<li><strong>tecnologia não deveria causar crises</strong> [na sociedade]. as infraestruturas, serviços e aplicações usadas para qualquer função [de interesse social] deveriam ser desenhadas, projetadas, construídas, operadas, mantidas, evoluídas e eventualmente terminadas de forma a garantir seu funcionamento ininterrupto, especialmente em tempos de alta demanda e, acima de tudo, em crises. até porque, nas crises, as pessoas quase certamente vão depender mais -e não menos- de tecnologia do que em tempos <em>normais</em>.
<div> </div>
<p>para que o maior número possível de agentes sociais [pessoas, organizações&#8230;] confie nas tecnologias das quais depende, pode ser essencial que os sistemas [principalmente aqueles de amplo alcance social] passem por alguns crivos: primeiro, <strong>transparência</strong>, criando as condições para que todos consigam entender o <strong><em>que</em></strong> e <strong><em>porque</em></strong> o sistema faz o que faz. o segundo crivo é o da <strong>explicabilidade</strong>, que deve expor as entranhas do sistema de tal forma que pelo menos os experts externos à organização que cuida do sistema conseguem entender <strong><em>como</em></strong> o sistema faz o que faz&#8230; e,&#8230; </p>
<p>&#8230;por último, <strong>responsabilização:</strong> deve-se considerar a existência de <strong><em>canais</em></strong> <strong><em>simples</em></strong> e <strong><em>efetivos</em></strong> para o relacionamento entre usuários insatisfeitos e os responsáveis pela tecnologia e aqueles devem ter como responsabilizar estes por efeitos negativos da tecnologia sobre suas ações e condições. tais crivos &#8211;<strong>TER</strong>&#8211; também podem ser usados para lidar com uma vasta gama de relações entre tecnologia e sociedade e, em particular, podem servir como filtro para identificar aplicações socialmente responsáveis de inteligência artificial.</p>
<p>um caso recente e que deverá se tornar <strong><em>um clássico de tecnologia causando crise</em></strong> é o ocorrido no sistema de apuração eleitoral do <strong>TSE</strong>&#8230; que não passa nem perto dos crivos <strong>TER</strong>, por sinal.</p>
</li>
<li><strong>nas crises, tecnologia deveria ser resiliente</strong>. na física, resiliência é a <em>capacidade de um sistema voltar ao normal depois de submetido a esforços que mudam seu estado</em>. aqui, é <em>adaptar-se a mudanças, superar obstáculos e [ou] resistir [ou atender] a novas demandas em situações adversas</em>. a internet brasileira deu um salto de tráfego médio da ordem de 30% em praticamente um dia, no fim da primeira quinzena de março de 2020 e&#8230; ninguém notou. o <em>sistema internet</em> atendeu à nova demanda, na emergência, como se fosse parte do dia-a-dia<em>.<br />
</em><br />
claro que havia muitos semblantes preocupados entre executivos e engenheiros das teles, houve corre-corres muitos, porque o que estava acontecendo não era normal e o país, e não só o nosso, tinha passado a depender completamente da tecnologia e da operação e manutenção dela. e o conjunto de agentes da rede deu uma aula magna, de teoria e prática. dentro da anormalidade do maior salto de tráfego da história, a rede voltou ao normal muito rapidamente. taí um grande exemplo de resiliência, pra todo mundo usar, daqui pra frente.</p>
<p>mas note bem: isso não aconteceu por acaso; o desenho, os protocolos abertos, a distribuição em rede, os múltiplos caminhos entre pontos, a eliminação de pontos únicos de falha&#8230; <strong><em>o entendimento conjunto de todos, sobre o todo</em></strong>&#8230; a internet foi projetada e construída para ser resiliente. e ainda bem. já imaginou se fosse um supercomputador tentando usar uma inteligência artificial não testada, para se adaptar à nova e surpreendente demanda? você não estaria lendo este texto na rede, agora&#8230; </p>
</li>
<li><strong>nas crises, tecnologia deveria empoderar a sociedade</strong>. e não restringir as ações dos agentes sociais. tecnologia deveria ser sempre um habilitador, e não um limitador. nem sempre é assim, claro, mas a gente sempre pode virar a chave pra ser assim. quantos crimes cometidos nas ruas, no brasil, foram solucionados a partir da análise de imagens de câmeras de vigilância dos prédios e estabelecimentos comerciais? e olhe que há um imenso debate, filosófico, ético e legal sobre a sociedade da vigilância que as tais câmeras habilitam. ainda assim, e podendo ser usadas para o mal, tem os visto muitos exemplos de seu uso para o bem.
<div> </div>
<p>no caso da pandemia e da internet, tudo poderia ter sido muito melhor se o brasil tivesse políticas públicas profundas e de longo prazo. há recursos para o acesso universal à rede, vindos de contribuições obrigatórias dos operadores de conectividade desde a década de 1990. mas eles -irresponsavelmente- não foram usados para o que deveriam. poderiam ter incluído toda a população de baixa renda não só na internet, mas no sistema financeiro digital. infelizmente, no país das disputas, discursos e desculpas, o que vimos foram as imensas filas para ter acesso ao auxílio da pandemia, de onde saíram quase certamente muitos contaminados, o que quase inevitavelmente causou sofrimento e mortes.</p>
<p>para verdadeiramente empoderar a sociedade, as tecnologias de amplo alcance devem ser pensadas com todos, para todos, o tempo todo, e sempre levando em conta que amanhã pode ser um dia de crise. a <strong><em>desculpa</em></strong> -lembre-se: o brasil é o país dos <strong>3D</strong>: <strong>d</strong>isputas, <strong>d</strong>iscursos e <strong>d</strong>esculpas- de que <em>havia muita gente acessando o serviço</em> deixou de valer 10 anos depois das nuvens computacionais se tornarem realidade&#8230; e isso foi há mais de 10 anos.</p>
</li>
<li><strong>tecnologia desenvolvida nas crises deveria evoluir para se tornar parte da norma</strong>. aqui se trata de uma questão de <strong><em>inteligência</em></strong> e <strong><em>economicidade</em></strong>. como o brasil é o país dos <strong>3D</strong>, sempre há um temor de que as <em>tentativas</em>, <em>erros</em> e <em>aprendizados</em> de eventos passados não sirvam como base para lidar com situações correntes e futuras, como se a nossa memória <em>estratégica</em> e <em>operacional</em> tivesse os mesmos problemas da nossa lembrança política.
<div> </div>
<p><em>aprendizados</em> das crises, convertidos em sistemas para a <em>norma</em>, deveriam evoluir com o tempo e uso, em tempos onde as crises são pontuais, levando em conta as leis anteriores. isso quer dizer, como é fácil depreender, que a norma tem que lidar com a possibilidade de eventuais crises do porte de uma pandemia. ahhh&#8230; você poderia dizer, aí é impossível, porque tudo ficaria muito mais caro, mais difícil. é, isso mesmo.</p>
<p>lembra do que aconteceu no começo da pandemia? a indústria têxtil nacional não tinha a capacidade de produzir <strong><em>máscaras</em></strong> em escala. não estamos falando de chips para computadores quânticos, mas de artefatos de tecido e elástico que são parte da norma desde o século XIX e, no seu formato atual, desde os anos 1920. de repente, nós tivemos que reaprender a produzir coisas simples que tínhamos deixado pra lá. evoluir do aprendizado baseado no caos para sistemas -ou tecnologia, como queira- que fazem parte do dia a dia e estão normatizados é parte essencial da evolução das sociedades em direção à civilização.</p>
<p>falando nisso&#8230; <strong><em>a única diferença entre a civilização e a barbárie é a manutenção</em></strong>. durante a pandemia, compramos, instalamos e operamos várias vezes o número de respiradores que o país precisa em condições normais de demanda. estes sistemas -tecnologias&#8230;- devem ser mantidos [e os que forem estocados, preservados], para que no próximo pico de demanda -a próxima crise&#8230;- nós não tenhamos que passar pela mesma escassez, correria, aperreio e despesas que tivemos dessa vez. parece muito difícil, eu sei. mas, no fundo, é muito simples: é manutenção. a única diferença entre a civilização e a barbárie é a manutenção.</p>
</li>
<li><strong>na norma, tecnologia deveria estar preparada -e sempre se preparando- para tratar crises, especialmente as imprevistas</strong>. parece um contrassenso. mas não é. parece que não dá tempo, mas dá. e, quando não dá, o resultado é o caos, quando as crises acontecem. um dos papéis fundamentais de quem lida com tecnologias -sociais, especialmente- é <strong><em>estender o presente para o futuro e trazer, de lá, possibilidades</em></strong>, possíveis futuros que, antecipados nas preparações feitas no presente, evitam o pandemônio que vem das surpresas nem imaginadas.
<div> </div>
<p>não deveria ser nenhuma surpresa que, para evitar surpresas, havemos que nos preparar pra elas. como? criando, adaptando, evoluindo e transformando, o tempo todo, nossa <strong><em>estratégia</em></strong>. </p>
<p><span style="color: #ff0000;"><strong><em>estratégia</em></strong> </span>é o processo de <strong><em>transformação de aspirações em capacidades</em></strong>, levando em conta o tempo, o espaço e a escala do que se pretende realizar e considerando os fatores <em>conhecidos</em>, <em>probabilísticos</em> e <strong><em>desconhecidos</em></strong> que podem ajudar ou atrapalhar o caminho entre aspirações e capacidades e a própria execução das capacidades como operações que, de fato, hão de realizar a <span style="color: #ff0000;"><strong><em>estratégia</em></strong></span>.</p>
<p>simples de dizer. quase impossível de fazer apropriadamente. quase ninguém tem uma. o que quer dizer que teremos surpresas desagradáveis no futuro, quase sempre. para minimizá-las, podemos pelo menos tentar estabelecer <a href="http://bit.ly/TDSCsat"><strong><em>estratégias mínimas viáveis</em></strong></a>. muito mais fáceis de conceber e validar. mas quase ninguém tem, tampouco. e os que têm, claro, se diferenciam. e muito.</li>
</ol>
<p>por fim, quando se fala de tecnologia, que é feita por engenheiros -mas não só, é bom lembrar os poetas, engenheiros da imaginação -mas não só. na voz de bernardo soares, fenando pessoa diz que&#8230; <strong><em>o sonho que nos promete o impossível já nisso nos priva dele</em></strong>. é fundamental ter <strong><em>aspirações</em> </strong>que dão conta das <strong>5 leis gerais</strong> descritas acima; mas deve-se ter a certeza de que aspirações não resolvem problemas, são as <em><strong>capacidades</strong> </em>que o fazem, e a ponte entre as duas é a <strong><em>estratégia</em> </strong>que deveríamos ter.</p>
<p>ao mesmo tempo, imaginar soluções mágicas, que resolvem tudo, o tempo todo, em todos os contextos,  é prometer o <strong><em>impossível</em></strong>. quem lida com tecnologia, seja na sua feitura ou uso, deve sempre estar preparado para aceitar que há um [grande] conjunto de coisas que simplesmente não será realizável dentro dos limites de tempo, recursos e competências que [sempre] há.</p>
<p>é por isso mesmo as leis valem dentro de um contexto onde, seja qual for a solução que tivermos, ela será <strong><em>incompleta</em> </strong>-não resolve tudo o que deveria, <em><strong>imperfeita</strong></em>, porque não resolve completamente, nem necessariamente da melhor forma, tudo, entre o que se comprometeu a entregar, que deu conta no seu espaço-tempo e <em><strong>impermanente</strong></em>, porque o contexto muda constantemente e, com ele, os problemas&#8230; que depois de um tempo a solução já não mais resolve.</p>
<p>e isso é bom, porque sempre haverá contexto para evoluir, para fazer melhor, mais resiliente, mais inclusivo, mais prático, mais seguro, mais barato&#8230; para fazer menos, com menos recursos, menos impacto, em menos tempo na próxima versão, com menos riscos. assim caminha a humanidade&#8230;</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7395" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/86287.strip_.sunday.gif" alt="" width="640" height="287" /></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>o que aconteceu no TSE ontem?</title>
		<link>https://silvio.meira.com/silvio/o-que-aconteceu-no-tse-ontem/</link>
					<comments>https://silvio.meira.com/silvio/o-que-aconteceu-no-tse-ontem/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Silvio Meira]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 16 Nov 2020 16:31:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://silvio.meira.com/?p=7393</guid>

					<description><![CDATA[PELA PRIMEIRA VEZ em muitos anos, o BRASIL teve a impressão de que alguma coisa poderia estar errada no seu processo eleitoral, e isso aconteceu ontem. duvidamos da eficiência do TSE, e com razão, porque durante horas, a apuração parecia parada. DE NADA ADIANTOU, para o grande público e os comentaristas, a explicação oficial de [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>PELA PRIMEIRA VEZ</strong> em muitos anos, o BRASIL teve a impressão de que alguma coisa <strong>poderia estar errada no seu processo eleitoral</strong>, e isso aconteceu ontem. duvidamos da eficiência do TSE, e com razão, porque durante horas, a apuração parecia parada.</p>
<p><strong>DE NADA ADIANTOU</strong>, para o grande público e os comentaristas, a explicação oficial de que estava tudo bem e sob controle, só o resultado não podia ser mostrado ainda. foi mais ou menos como se a partida de futebol tivesse terminado e ninguém soubesse quem ganhou, apesar de estar &#8220;tudo certo&#8221;.</p>
<p style="padding-left: 40px;">e houve uma época em que o futebol brasileiro era assim: rolava o jogo e, depois, disputava-se a decisão nos tribunais. vamos convir que os campeonatos eram impossíveis, ao ponto de até os cartolas terem chegado à mesma conclusão e organizado as competições de forma mais racional.</p>
<p><strong>HÁ QUEM DIGA</strong> que o problema do atraso na divulgação dos resultados se originou há já algum tempo, em gestão passada, <strong><em>quando se tomou a decisão </em></strong><em>-contra todas as boas práticas de sistemas de informação em tempos de rede digital-<strong> de centralizar o processo em brasília</strong></em>.</p>
<p style="padding-left: 40px;">ainda segundo as mesmas fontes, tal arranjo diminuiria os custos do sistema. ao mesmo tempo em que, diria eu [velho professor de engenharia de software], tiraria uma nota bem baixa se fosse uma prova de sistemas de informação num curso de graduação.</p>
<p style="padding-left: 40px;">ainda mais se a solução encontrada para centralização estivesse sujeita a pontos singulares de falha, ou seja, se dependesse do funcionamento de 100% de seus componentes para que a contabilidade e divulgação dos resultados ocorresse com a celeridade que o brasil sempre esperou do TSE.</p>
<p><strong>CENTRALIZAR UM PROCESSO</strong> informacional E criar -ou deixar que ele tenha- pontos singulares de falha não só leva a notas baixas em disciplinas de arquitetura, organização, performance, confiabilidade e resiliência de sistemas de informação, é reprovação na certa.</p>
<p><strong>MAS FOI ESSA EXPLICAÇÃO</strong> que ouvimos ontem. <strong>para todos os efeitos</strong>, nos foi dito que -por alguma razão- <strong>cuidados que deveriam ser elementares</strong> -considerando a natureza e criticidade do sistema em pauta- <strong>não foram tomados</strong>.</p>
<p style="padding-left: 40px;">sem desacreditar a fonte, é de deixar incrédulo qualquer profissional de software, hardware, tecnologias de informação em geral&#8230; porque <strong>o histórico de eficiência do sistema eleitoral brasileiro é muito grande</strong>, quase perfeito, apesar de outras <a href="https://silvio.meira.com/silvio/principios-fundamentais-para-sistemas-de-votacao-digitais-ou-nao/">críticas que se possa fazer ao processo eleitoral como um todo</a>.</p>
<p><strong>COMO SE NÃO BASTASSE</strong>, isso aconteceu em um contexto em que dados capturados numa invasão -aparentemente realizada há algum tempo- a propriedades digitais do TSE foram liberados na web, ação articulada a uma campanha de descrédito do sistema eleitoral. <a href="https://bit.ly/3py4RcB">e isso ao mesmo tempo</a> em que se realizava uma campanha de ataques de negação de serviço que afetou a performance de facetas digitais do TSE.</p>
<p style="padding-left: 40px;">noutra dimensão, os usuários do título digital de eleitor reclamavam que havia dificuldades no uso do sistema para justificar a ausência nas urnas. nesse caso, a resposta do tribunal é que foi o resultado de muitas pessoas tentando usar o aplicativo.</p>
<p style="padding-left: 40px;">bem&#8230; se a abstenção nacional é da ordem de 20%&#8230; seriam 30 milhões de faltosos&#8230; se 10% deles tentasse justificar o voto&#8230; seriam 3 milhões de eleitores&#8230; que foi o número de pessoas que havia instalado o aplicativo, <a href="https://bit.ly/35A0Egy">segundo o próprio TSE</a>&#8230; e não havia provisão para que tal público fosse atendido, digitalmente? é de deixar espantado, de novo, quem trabalha com sistemas de informação em rede.</p>
<p><strong>HÁ MUITA COISA</strong> para se investigar, depois de ontem. quem invadiu as propriedades digitais do TSE, por onde passou&#8230; e o que levou? capturou só o que publicou na web, ontem? deixou algum malware na rede do TSE e, se esse não foi o caso&#8230; como garantimos que não?</p>
<p style="padding-left: 40px;">quem invadiu estava articulado com quem usou a invasão -e a lentidão- para tentar desacreditar o processo digital de escolha de representantes do povo do qual depende a democracia?&#8230; os invasores do TSE estavam associados ou são o mesmo grupo que invadiu o STJ e outros órgãos de governo?&#8230; estas são só algumas das poucas e óbvias perguntas que se pode fazer. além delas&#8230;</p>
<p><strong>&#8230;SERÁ QUE NÃO HÁ</strong> uma demanda para revisar a arquitetura, implementação, operação e defesa de toda -ou parte da- plataforma que vimos funcionar de forma tão diferente da norma, ontem?&#8230; será que não seria muito melhor, para o país e todos diretamente envolvidos no processo eleitoral se o sistema digital do qual a eleição depende, como um todo, fosse mais transparente, como muitos acadêmicos, políticos e observadores vêm arguindo há décadas?</p>
<p><strong>HISTORICAMENTE</strong>, o TSE é uma operação completamente vertical. talvez a única de tal tipo no país. define, regula, desenha, constrói, opera os sistemas [de informação, também] que realizam o processo eleitoral e, se houver alguma dúvida ou conflito em qualquer estágio do processo&#8230;. é só recorrer ao próprio TSE.</p>
<p style="padding-left: 40px;">o TSE estaria muito melhor se assim não fosse: houvesse uma separação entre quem realiza os processos eleitorais e quem os define, avalia e dirime dúvidas&#8230; e resolve pendências, o TSE não teria tido que exercer todas essas funções ao mesmo tempo, ontem.</p>
<p style="padding-left: 40px;">ainda bem que, por tudo que sabemos e imaginamos, não se tratou de algo que afetou as escolhas dos eleitores. mas poderia ter sido. e, sabendo das opiniões e versões que correm nas veias conspiratórias de alguns&#8230; mais horizontalidade, mas abertura, mais transparência, em todo o processo, é A vacina para evitar que boatos não se sobreponham a fatos entre os que, de verdade, querem que a plataforma digital do sistema eleitoral do brasil seja a melhor. do mundo.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://silvio.meira.com/silvio/o-que-aconteceu-no-tse-ontem/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>CRIAR um TEMPO para o FUTURO</title>
		<link>https://silvio.meira.com/silvio/criar-um-tempo-para-o-futuro/</link>
					<comments>https://silvio.meira.com/silvio/criar-um-tempo-para-o-futuro/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Silvio Meira]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 11 Nov 2020 18:16:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://silvio.meira.com/?p=7387</guid>

					<description><![CDATA[em tempos de troca de era, há uma clara percepção de que o tempo se torna mais escasso. porque além de tudo o que fazíamos antes, e continuamos fazendo agora, temos que fazer o que tem que ser feito agora para o futuro, ao mesmo tempo refletindo sobre o que deixar de fazer entre o [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>em tempos de troca de era, há uma clara percepção de que o tempo se torna mais escasso</strong>. porque além de tudo o que fazíamos antes, e continuamos fazendo agora, temos que fazer o que tem que ser feito agora para o futuro, ao mesmo tempo refletindo sobre o que deixar de fazer entre o que fazíamos antes, ainda estamos fazendo agora, mas quase certamente não precisaremos fazer depois. este <em><strong>conflito entre futuro, presente e passado</strong></em> se desenrola no único ponto onde poderia acontecer, o <em>presente</em>. sob múltiplos pontos de vista, o presente é o único tempo que existe, especialmente nos negócios. mas a realidade não é tão simples e o que vamos propor, a seguir, é que -e porque e como- devemos <em><strong>criar um tempo para o futuro</strong></em>, nas instituições, uma proposta que, de resto, vale para a economia e sociedade.</p>
<ol>
<li style="list-style-type: none;">
<ol>
<li><strong>a noção de tempo não é trivial para ninguém</strong>. acho que você não ficaria surpreso se eu afirmasse que há debates filosóficos intensos e não resolvidos sobre o que <strong>é </strong>o tempo. pois há; do ponto de vista do ordenamento dos eventos no tempo, há duas teorias básicas, que por total falta de imaginação foram denominadas&#8230; <strong>A</strong> e <strong>B</strong>.<br />
<br />em <strong>A</strong>, os eventos são ordenados no <em>futuro</em>, <em>presente</em> e <em>passado</em> e, claro, <em>mudam</em> de <em>posição</em>&#8230; indo do futuro ao passado, pela via do presente. em <strong>B</strong>, os eventos são ordenados pelas relações entre eles -como <em>antes</em> ou <em>depois</em> de- e não se movem. sem entrar em detalhe, o <strong>presentismo</strong> é parte das teorias do tipo <strong>A</strong>, enquanto o <strong>eternalismo</strong> é parte das teorias <strong>B</strong>. mas, claro, tudo muito mais complexo e difícil do que esta simples explicação.</li>
<p>
</ol>
</li>
</ol>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7388" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t1.png" alt="" width="602" height="263" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t1.png 602w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t1-300x131.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t1-580x253.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t1-320x140.png 320w" sizes="(max-width: 602px) 100vw, 602px" /></p>
<ol start="2">
<li><strong>o tempo é tríbio; e o presente é uma máquina de consumir possíveis futuros.</strong> o tempo que tratamos aqui pode ser representado em termos de <strong>A</strong> ou <strong>B</strong>, e deve ser pensado como o tempo das pessoas, dos negócios, o tempo pragmático. imagine uma <em>máquina pontual</em>, o <em>presente</em>, que tem como <em>entrada</em> um <em>cone virtual</em> de <em>possíveis eventos</em> -sem nenhuma ordem, a priori-, que podemos chamar de <em>futuro</em>.<br />
<br />lá no futuro, claro, não há ordem nos eventos ou, por outro lado, qualquer ordem pode ser atribuída aos eventos. aqui e agora, por outro lado, <em>a capacidade do presente é finita</em>, do ponto de vista de <em>processamento de eventos que estão no futuro</em>, o que significa que não há como o futuro acontecer como um todo, de repente. inclusive porque o futuro contém um número quase certamente infinito de eventos [talvez <em>aleph-ômega</em> eventos&#8230; mas isso é outra história].<br />
<br />ainda por cima, como há eventos, no futuro, que decaem por múltiplas razões, muitos deles jamais chegarão a ser consumidos pelo presente. ou seja, não vão acontecer. por isso que o <em>futuro</em> é de <strong>possibilidades</strong>. quando um possível evento do <em>futuro</em> é consumido pelo <em>presente</em> ele se torna <strong>realidade</strong> -enquanto é consumido- e, imediatamente após, se torna <strong>realização</strong>, <em>história</em>. e fará parte do <em>passado</em>.</li>
<p></p>
<li><strong>as organizações estão contaminadas pelo presente</strong>. a vasta maioria dos negócios está permanentemente no modo de <em>consumo de eventos que vêm do futuro</em>&#8230; e sobre os quais quase nunca fizeram <em>escolhas</em> ou têm opinião, sequer. sem influência sobre <strong>que</strong> eventos consome, e em muitos casos, nem <strong>como</strong> os consome, os negócios quase que funcionam num <strong>modo zumbi</strong>: operam, ainda, mas nem mortos, tampouco vivos.<br />
<br />sem capacidade de escolher o que fazer, alguma hora, como que -mas não- de repente, não terão mais <em>futuros para consumir</em>. ou, pior, não terão um presente &#8211;<em>sua própria máquina</em>&#8211; para consumir os futuros que ainda lhe são direcionados. isso tem relação com um grande número de fatores, inclusive o regime de trimestres que passou a ditar o tempo dos negócios; mas é algo mais fundamental, profundo.<br />
<br />como sofredores de certos tipos de danos cerebrais que são causados por acidentes, os negócios não se lembram do passado [mesmo muito recente] e, em muitas condições, mesmo quando conseguem imaginar o futuro, não conseguem se imaginar nele.</li>
<p></p>
<li><strong>a prática da teoria de cada negócio é a sua máquina de consumir futuros</strong>. mas a maioria dos negócios, indagada, não sabe <strong>qual</strong> é a sua teoria, seus <strong>porquês</strong>. quase todos sabem executar um conjunto de processos que, estudados, certamente darão origem a uma teoria daquelas práticas, sobre a qual raramente os negócios refletem. se sabe-se fazer <em>x</em>, e se <em>x</em> vende <em>hoje</em>, faz-se <em>x</em> até o mundo se acabar.<br />
<br />o que complica essa equação é que as evidências do passado &#8211;<em>futuros que um dia já foram consumidos pelo presente</em>&#8211; dizem que a demanda por <em>x</em>, para qualquer <em>x</em>, quase sempre se acaba antes do mundo. e aí quem se acaba, por não ter imaginado fazer <em>y</em>, um <em>possível futuro</em>, é o negócio.<br />
<br />e este é o problema: <em>y</em>, uma das próximas demandas do mercado, está no universo de possíveis futuros, mas não necessariamente passará pela máquina do presente do negócio, a menos de um <em>acaso monumental</em>&#8230; ou de uma <em>capacidade de prospectar</em> e <em>escolher seus possíveis futuros</em>. mas isso só será possível se o negócio escapar das garras do “presentismo”.<br />
<br /><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7389" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t2.png" alt="" width="602" height="254" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t2.png 602w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t2-300x127.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t2-580x245.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t2-320x135.png 320w" sizes="(max-width: 602px) 100vw, 602px" /></li>
<p></p>
<li><strong>a pressa inconsequente é a principal causa e consequência do “presentismo”</strong>. eita: <em>presentismo</em>, na filosofia do tempo, não quer dizer o que queremos dizer aqui. pra nós, <em>presentismo</em> significa viver <em>apenas no</em> e <em>do presente</em>, sem <em>consciência</em>, <em>entendimento</em>, <em>percepção</em> e <em>prospecção</em> de <em>possíveis futuros</em>. como diria o matuto, <em>é viver da mão pra boca</em>, como se não houvesse amanhã. e talvez não haja mesmo.<br />
<br />viver <em>no</em> e <em>do</em> presente cria -e vem de- uma <em>pressa inconsequente</em>, que é uma <em>correria sem estratégia</em>. a falta de estratégia é um dos principais problemas de quase todos os negócios. é por falta de estratégia &#8211;<em>ausência da capacidade de fazer escolhas sobre o futuro</em>&#8211; que os negócios, em sua maioria, têm apenas a <em>pressa do presente</em> e, quase sempre, <em>nenhum futuro</em>.<br />
<br />a <em>pressa inconsequente</em> resulta de não se pensar -nem considerar, apropriadamente- o futuro&#8230; e não pensar no futuro libera toda a energia do negócio para a pressa da execução, agora, de <em>seja lá o que for</em>, tomando, sobre o <em>como</em>, decisões que parecem ser sobre os <em>quês</em>. é uma armadilha, normalmente fatal. porque por mais <em>x</em> que haja agora&#8230; há um suprimento finito de <em>x </em>[os <em>futuros-padrão</em> que o <em>presente</em> consome].</li>
<p></p>
<li><strong>quem tem uma teoria para o negócio, tem tempo para o futuro, lá</strong>. a teoria de um negócio explicita <em>o <strong>problema</strong></em> que o negócio resolve, <em>o <strong>contexto</strong></em> onde o problema é resolvido e <em>as <strong>competências</strong> essenciais</em> para tal; estas <em>facetas da teoria</em> devem estar <strong><em>acopladas</em></strong><em> entre si e com a rede</em> do negócio, devem ser <strong><em>conhecidas</em></strong><em> e <strong>entendidas</strong></em> por toda a organização e <em>devem ser <strong>testadas o tempo todo</strong></em>.<br />
<br />é aí que entra a análise da capacidade de <em>execução do presente</em> e a prospecção do futuro; o presentismo trava as empresas no que tem que ser feito agora, para agora, em função do que se sabe agora; mas qualquer teoria para o negócio, bem aplicada na prática e <em>testada o tempo todo</em>, certamente testaria a viabilidade do negócio em relação a possíveis futuros, que há de prospectar.<br />
<br />uma boa teoria para qualquer negócio inclui o futuro e sua execução deve tomar providências práticas para que o futuro seja tratado como parte da execução&#8230; o que quer dizer que <em>o presente tem que ser estendido</em> para levar possíveis futuros em conta, porque, <strong>sem pensar o futuro, não há tempo para trazê-lo para o presente</strong>.<br />
<br /><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7390" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t3.png" alt="" width="602" height="302" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t3.png 602w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t3-300x150.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t3-580x291.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/t3-320x161.png 320w" sizes="(max-width: 602px) 100vw, 602px" /></li>
<li><strong>e futuros, nos negócios, são experimentos, e não imaginação</strong>. ainda mais quando têm o potencial de mudar o negócio de alguma forma. para isso, é preciso <strong>estender o presente</strong> -a <em>máquina de executar futuros</em>, que os transforma em passados- criando instâncias do presente que não são parte do <strong>presentismo</strong> do negócio. putz!&#8230; como assim?&#8230; retorne ao artigo 5º e por favor leia de novo. essas <em>instâncias do presente que não são parte do presentismo</em> são <em>excursões do presente ao futuro</em>, como simulações e laboratórios que testam possíveis futuros, na forma de experimentos, sem incluí-los no presente do negócio.<br />
<br />as <em>extensões do presente</em> são prospecções e testes de hipóteses que poderiam vir a fazer parte da <em>teoria do negócio</em>, observadas e/ou encantadas como parte de <em>estratégias mínimas viáveis</em> que <em>ainda</em> não fazem parte da máquina do presente do negócio, executadas em <em>baixa resolução e escala</em>, fora do modelo de negócio,&#8230; até o ponto em que, validadas, são <em>escolhidas</em> como <em>futuros</em> -pela <strong>estratégia</strong>&#8211; e atraídas pela máquina do presente e executadas lá, no núcleo operacional da organização.<br />
<br />inovação depende disso tudo, acima. às vezes não há nenhuma nova tecnologia sendo criada ou introduzida no processo ou sistema, porque, mais que tudo, é de mudança de comportamento que estamos tratando. e há um detalhe fundamental a considerar: o que porta os futuros, em qualquer negócio, é muito mais o que acontece fora dele, às vezes muito além de suas portas, do que os episódios experimentais no presentismo. os futuros, quase sempre, vêm do futuro e quase nunca acontecem primeiro no nosso negócio, mas quase sempre com -os clientes de- outros negócios.</li>
<p></p>
<li><strong>o tempo que se cria, no presente, para o futuro, cria potencial de inovação</strong>. inovação é <em>mudança de comportamento</em> de agentes, no mercado, como fornecedores e consumidores de qualquer coisa. se o presente do negócio consome <em>futuros-x</em> e produz <em>passados-x</em>, e vive [bem&#8230;] disso, quase sempre não há incentivo para inovar. porque, afinal, mudar pra que, se tudo está tão bem?<br />
<br />mas talvez não esteja, caso se considere o <em>presente estendido</em> como parte do tempo e horizontes do negócio. se não conseguimos identificar, lá, um <em>estoque de futuros-x</em>, que equivale a um <em>mercado</em> para <em>presentes-x</em>&#8230; <em>hello, houston, we have a problem</em>. um problema ainda maior se não temos como identificar o fenômeno, se nosso presente não se estende para o futuro.<br />
<br />mas, quando estendemos o presente, e conseguimos identificar o fim ou a escassez de <em>futuros-x</em>, quase certamente teríamos como identificar a presença de <em>futuros-w, -h, -y</em>, e começar a <em>transformar nosso presente</em> para consumir estas novas oportunidades. as transformações estratégicas vêm dos possíveis futuros da organização, mas acontecem no seu presente, o que demanda tempo, que só existe no presente.</li>
<p></p>
<li><strong>sem estratégias que indiquem porque tempo tem que ser criado, ele não o é</strong>. por causa do presentismo, o tempo é um dos recursos mais escassos das empresas. porque a <em>máquina do presente</em> pode se tornar tão estreita quanto o menor tempo para executar as funções básicas do negócio, e quase nenhuma delas, quase nunca, está relacionada a inovação.<br />
<br />a razão principal é que a <em>miopia do negócio</em> não consegue ver que é inovação quem emite as <em>notas fiscais do futuro</em>. se a estratégia &#8211;<em>a capacidade de escolher futuros</em>&#8211; do negócio não considera nada além do seu presente&#8230; futuros só acontecem por acaso. não que, havendo uma estratégia que leva futuros em conta tenhamos só certezas lá.<br />
<br />nenhuma organização tem poderes o suficiente para controlar os possíveis futuros a ponto de só passar -no seu presente- pelos que escolhe ou desenha. as estratégias são necessariamente incompletas, e no máximo paraconsistentes. uma imensa parte dos <em>futuros</em> que se tornam <em>presente</em> num negócio qualquer emergem inesperadamente, sem qualquer controle da organização ou mesmo sem ser parte da mais feroz imaginação de seus líderes ou quem quer que esteja encarregado de escolher futuros possíveis.<br />
<br />mas há um elemento que não pode ser descartado em nenhuma estratégia: <em>deve-se criar tempo, estendendo o presente, para prospectar e experimentar futuros</em>. criar, por outro lado, os por quês para tal, comunicados e entendidos por todo o negócio, é não somente importante e relevante, pode ser -e normalmente é- vital. não por acaso, isso exige mudar a teoria do negócio, o que pouquíssimos negócios conseguem fazer a tempo.</li>
<p></p>
<li><strong>criar mais tempo no presente cria mais futuros no futuro. e espaço, também. </strong>a máquina do presente dos negócios funciona no seu espaço competitivo e raramente está sozinha, lá. um dos diferenciais competitivos mais sustentáveis de um negócio qualquer é a <em>criação de espaço-tempo</em>, no mercado, que não é identificado como tal pela competição. todos os movimentos, de todos os competidores, no presente, são imediatamente idenficados e contrapostos pela competição que tenham um mínimo de competências.<br />
<br /><em>estender o presente</em> cria <em>espaço-tempo futuro</em>, aumenta a <em>percepção</em> do negócio sobre si mesmo, a competição e potenciais mudanças de contexto, e faz isso de forma quase sempre <em>imperceptível</em> pelos agentes do mercado. mas não só: aumenta a largura de banda dos movimentos, tentativas e experimentos que a organização poderá realizar, de forma também desapercebida pelo mercado.<br />
<br />tal <em>espaço-tempo futuro</em> será vital para os <em>ensaios</em> que o negócio realizará como parte do processo de criação das soluções e resultados que têm o potencial de criar as bases para sua <em>sobrevivência</em> às mudanças não só no seu, mas nos mercados como um todo. e isso, em <em>tempos de transição</em>, em que todas as instituições têm que focar boa parte dos seus esforços em <em>sobreviver às rupturas</em> nos seus e em outros mercados, não é pouco. é <em>quase tudo</em>.</li>
</ol>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://silvio.meira.com/silvio/criar-um-tempo-para-o-futuro/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>9</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Duas Tendências Irreversíveis, Agora</title>
		<link>https://silvio.meira.com/silvio/duas-tendencias-irreversiveis-agora/</link>
					<comments>https://silvio.meira.com/silvio/duas-tendencias-irreversiveis-agora/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Silvio Meira]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 03 Nov 2020 00:42:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://silvio.meira.com/?p=7377</guid>

					<description><![CDATA[O futuro não acontece de repente, todo de uma vez. O futuro é criado, paulatinamente, por sinais vindos de lá mesmo, do futuro, por caminhos que vêm de lá, e não que passam por aqui, pelo presente, vindos do passado e vão daqui pra lá, pro futuro. O futuro vem do futuro. Quando conseguimos interpretar [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>O <strong>futuro</strong> não acontece de repente, todo de uma vez. O futuro é criado, paulatinamente, por <strong>sinais</strong> vindos de lá mesmo, do futuro, por caminhos que vêm de lá, e não que passam por aqui, pelo presente, vindos do passado e vão daqui pra lá, pro futuro. <strong>O futuro vem do futuro</strong>. Quando conseguimos interpretar os sinais do futuro no presente, nos contextos dos nossos presentes, que se vão, como os anos, cada vez mais rapidamente, conseguimos descortinar as tendências irreversíveis que estão aparecendo, no presente, vindas do futuro.</p>
<p>Luciano Floridi teoriza que <a href="https://bit.ly/35Xe3yj">estamos construindo uma <strong>infosfera</strong></a>, o conjunto de <strong>todos</strong> os <strong>documentos</strong> [<em>qualquer &#8220;objeto&#8221; capaz de reter informação</em>], <strong>agentes</strong> [<em>qualquer &#8220;objeto&#8221; capaz de efetuar operações sobre informação</em>] e todas as <strong>ações</strong> que podem ser realizadas por agentes sobre documentos [ou sobre outros agentes]. A <strong>infosfera</strong> de Floridi inclui toda <strong>informação</strong> do universo, todos os <strong>suportes</strong> capazes de armazená-la e todos os <strong>agentes</strong> e as <strong>ações</strong> por eles realizáveis sobre qualquer tipo de informação, em qualquer tempo e lugar. Não só a informação digital ou armazenada em meios que nos parecem digitais, mas toda a informação, em tudo. O que implica, claro, que organismos vivos como <strong>nós </strong>somos ao mesmo tempo documentos e agentes na infosfera. Assim como uma inteligência artificial. O que nos diferencia de uma <strong>IA</strong>, por sinal? Esse é um dos sinais do futuro que vamos deixar para um próximo texto.</p>
<p>Floridi estava construindo a ideia da infosfera uma década depois de Manuel Castells [em <a href="https://bit.ly/3l39QPO">A Era da Informação</a>] escrever que viveríamos cada vez mais num mundo de <strong>fluxos</strong>, por causa das <strong>redes </strong>e das <strong>conexões</strong>, <strong>relacionamentos </strong>e <strong>interações </strong>que elas possibilitam. Segundo ele, tudo seria [ou poderia via a ser] condificado em termos de .<em>..<strong>sequências</strong> de <strong>trocas</strong> e <strong>interações</strong> propositais, repetitivas e programáveis <strong>realizadas por atores sociais</strong> [pessoas, instituições, coisas,&#8230;] situados em posições fisicamente disjuntas, sobre as estruturas econômicas, políticas e simbólicas da sociedade.</em></p>
<p>Castells e Floridi não estavam escrevendo sobre mundos que não estavam vendo há 25, 15 anos; mas sobre uma rede que viam nascer e suas amplas consequências, que também estamos vendo agora, especialmente depois de COVID19. A aceleração digital causada pela pandemia não veio de nenhuma nova tecnologia; até porque nenhuma tecnologia especial surgiu nos últimos meses. Mas <span class="css-901oao css-16my406 r-1qd0xha r-ad9z0x r-bcqeeo r-qvutc0"><a href="https://bit.ly/3i1uVbO">nunca aprendemos tanto</a>, sobre tanta tecnologia, suas possibilidades e usos tão rapidamente, por motivos tão claros. E foi em escala global, com bilhões de pessoas em casa tentando fazer as mesmas coisas, ao mesmo tempo. Algo verdadeiramente único da história da humanidade, até aqui.</span></p>
<p><span class="css-901oao css-16my406 r-1qd0xha r-ad9z0x r-bcqeeo r-qvutc0">A demanda por habilidades digitais já era imensa; de repente, tornou-se maior, mais complexa e <a href="https://bit.ly/3bQBydn">mais urgente</a>. Nunca se criou conhecimento tão rápido, num certo modo <strong>ABC</strong>: <span class="css-901oao css-16my406 r-1qd0xha r-b88u0q r-ad9z0x r-bcqeeo r-qvutc0">Aprendizado</span> Baseado no Caos. O caos não é &#8220;o&#8221; método, claro; foi a licença para aprender do seu jeito, no seu contexto [ou negócio], até porque cada um estava tentando aprender no seu. O</span><span class="css-901oao css-16my406 r-1qd0xha r-ad9z0x r-bcqeeo r-qvutc0"> </span><span class="css-901oao css-16my406 r-1qd0xha r-b88u0q r-ad9z0x r-bcqeeo r-qvutc0">aprendizado</span><span class="css-901oao css-16my406 r-1qd0xha r-ad9z0x r-bcqeeo r-qvutc0"> continua [<em>e muita coisa não tem volta</em></span><span class="css-901oao css-16my406 r-1qd0xha r-ad9z0x r-bcqeeo r-qvutc0">] e as dinâmicas das transações mudam, como vimos claramente no caso do consumo, mas a mudança é bem mais ampla e afeta muito mais, na verdade quase tudo, e muda, também, em todas as redes de valor, não só a configuração, mas a composição de fornecedores, parceiros, colaboradores.</span></p>
<p>Se olhássemos para o futuro&#8230;  para tentar entender que <strong>mudanças</strong> parecem ser <strong>permanentes</strong>, até para reagir a elas, em termos de <strong>adaptação</strong>, <strong>evolução</strong> e <strong>transformação </strong>-ou até, quem sabe, de <strong>oposição</strong>&#8230;- o que será que <strong>já</strong> dá para perceber sobre o futuro, agora?</p>
<p>Uma <strong>tendência irreversível</strong> de pelo menos duas décadas e que agora se tornou óbvia e acelerada é que tudo será <strong>FIGITAL</strong>: mercados, empresas, times, pessoas [e cidades, países, governos…] estão na transição do <strong>FÍSICO</strong> [ou analógico] para uma articulação [feita por todos] do <strong>FÍ</strong>sico, que passa a ser habilitado, aumentado e estendido pelo di<strong>GIT</strong>al, ambos orquestrados no espaço soci<strong>AL</strong>, em tempo [quase] real<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>. Uma parte significativa dos comportamentos de todos os agentes do mercado, de trabalhadores a clientes, deixou de começar, ou de se realizar mais intensamente, na dimensão física desse espaço e passou a se iniciar, quase sempre, no domínio digital.</p>
<p>Para a vasta maioria das empresas, e se os <strong>eixos</strong> do espaço tridimensional na figura abaixo representassem <strong>performance</strong>, é como sair da estratégia e execução física [ponto <strong>f</strong>] por melhor que seja, para o mundo bem mais sofisticado e complexo da combinação de físico, digital e social [ponto <strong>F</strong>], por um caminho que sabemos que não é trivial, porque já há muitas empresas legadas que já fizeram pelo menos parte da trajetória&#8230; e não foi nem um caminho trivial nem tampouco um aprendizado simples e linear.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7379" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/dsfgdsgdsgd-e1604268521869.png" alt="" width="777" height="436" /></p>
<p>Nesta transição, as empresas têm que fazer reflexões profundas sobre seus modelos de negócios. Um modelo de negócios é [parcialmente] o conjunto de respostas à pergunta… <em>quem paga o que, para quem, para fazer o quê para quem, quando, onde, como e por quê?… e isso dinamicamente, em tempo real</em>.</p>
<p>Em condições normais de temperatura e pressão, para qualquer novo ou antigo negócio, as respostas a estas perguntas podem estar <em>certas, erradas, indefinidas ou mudando</em>. E, nas transições -como agora, as respostas estão <em>quase sempre erradas, indefinidas ou mudando</em>… sem falar que <em>as perguntas são difusas, incompletas e emergem do contexto</em> ao redor e, como se não bastassem, o &#8220;ao redor&#8221; é muitas vezes o mundo. Todo. O desafio de <em>transformação digital</em> -ou, mais apropriadamente, <strong>figital</strong>-, que já estava na pauta pelo menos desde o começo da década, se tornou <strong>urgente</strong> em quase todos os mercados.</p>
<p>Por outro lado, não é um urgente -agora- para algo que apareceu ontem. As empresas vêm introduzindo TICs [tecnologias da informação e comunicação] para cuidar de facetas de suas performances há pelo menos 50 anos. Os primeiros computadores instalados no Brasil datam do fim da década de 1950 e começo da década de 1960, mas só nos anos 1970 o &#8220;processamento de dados&#8221; passou a fazer parte da infraestrutura de todas as empresas de médio porte e maiores.</p>
<p>Até os anos 2000, 2010 [e até agora, em muitos negócios] a <strong>falta</strong> de imaginação e capacidade de <strong>repensar</strong> os processos e serviços fez as instituições partirem para a <strong>digitalização</strong> de serviços analógicos que, pura e simplesmente, abstraem processos que usam há tempos, criando  &#8220;analógicos digitais&#8221;. Em suma,  eram os mesmos e <strong>velhos processos</strong>, só que agora <strong>automatizados</strong>, por uma galera &#8220;de TI&#8221;, que nunca teve poder, no negócio, para fazer nada mais do que atender as demandas do centro da organização&#8230; e passava a maior parte do tempo entre <em>legados</em> que tinham que ser mantidos e especificações para sistemas que já <em>nasciam legados</em>. Um inferno. Só que essa forma de fazer as coisas até que funcionava quando informática era da porta da empresa para dentro, até o começo da internet, ali na metade da década de 1990.</p>
<p>Quando os <strong>usuários</strong> começaram a redesenhar seus processos para o mundo <strong>figital</strong>, face a oferta de hardware -smartphones- e software -como serviço, em rede, digital e social-, especialmente de 2010 pra cá&#8230; passou a ser imperativo, e não mais alternativa, para as empresas, descobrir algum caminho entre os pontos <strong>f</strong> e <strong>F</strong>. É o tempo da <strong>transformação digital</strong>.</p>
<p>Realizada como deve ser, <strong>transformação digital</strong> não é só mais um jargão de consultoria, mas um caminho sem volta, baseado em <strong>inovação digital</strong> e <strong>transformação estratégica</strong>,  em direção a <em>plataformas de negócios digitais que habilitam os ecossistemas coopetitivos</em> que vamos ver, em todos os mercados, da próxima década pra frente, conectando negócios de todos os tamanhos e suas redes de valor. E com os clientes, internos e externos, no centro das preocupações, desenhando, de fato [e de direito] as aplicações de seu interesse.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7381" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/Screenshot-2020-11-01-210723-e1604275689523.png" alt="" width="777" height="351" /></p>
<p>Mas se é certo que os negócios estão migrando para um mundo figital, temos que levar em conta que <strong>empresas são abstrações</strong>; na verdade, são redes de pessoas mobilizadas por um conjunto de fatores que vão de &#8220;preciso pagar meus boletos&#8221; até um ideal de &#8220;estou aqui para mudar o mundo&#8221;. Entender <strong>onde</strong>, <strong>como</strong> e <strong>para quem</strong> as pessoas vão trabalhar pode ser de fundamental importância para descobrir -inclusive- como serão as empresas do mundo figital.</p>
<p>E se há uma certeza sobre as mudanças causadas por COVID19 é que o trabalho [de conhecimento, antes dos outros&#8230;] já terá sido muito modificado. Exemplo? Regras sobre lugar, escala, formas de trabalhar&#8230; serão -e já são, em muitas empresas- muito mais flexíveis. Por outro lado, não é muito difícil imaginar um cenário de realização de trabalho habilitado por plataformas digitais baseadas em inteligência artificial em todos os níveis do negócio, com até tarefas do nível C sendo realizadas por algoritmos. É um pouco mais difícil pensar que cada negócio seria um mercado de trabalho, especialmente aqui no Brasil, face à grande complicação das relações trabalhistas. Mas isso só quer dizer que muito provavelmente o mundo -ou parte dele- dará saltos, não necessariamente para o futuro, mas para o presente, e nós ficaremos no passado. Vamos ver. Tomara que não.</p>
<p>Se pudéssemos sumarizar tal conjunto de sinais mais fracos do que a mudança dos negócios para um mundo figital, mas ainda assim fortes o suficiente para apontar para uma segunda tendência irreversível que já pode ser notada agora, pode-se dizer que <strong>o trabalho</strong> -principalmente o simbólico- <strong>será híbrido</strong><a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a>.</p>
<p>A começar pelo óbvio, o <strong>lugar</strong>, que agora está decididamente no <strong>espaço figital</strong>, o que possibilita a realização do trabalho numa combinação de formas concretas e abstratas: num <strong>local</strong> físico, o velho e bom escritório, na rede&#8230; <strong>digital</strong>, <strong>distribuído</strong> e na fusão dos dois, num modo <strong>híbrido</strong>. Haverá gente no escritório&#8230; mas haverá gente que nunca irá lá. Será parte do contrato, até. E quem estiver no escritório quase sempre estará na rede, no modo abstrato, vez por outra. Ou quase todo mundo que está vendo isso está enganado&#8230; ou o escritório nunca mais será o mesmo.</p>
<p>Algo me diz que vamos sair de 5% [mais ou menos] do trabalho sendo realizado remotamente [o que não quer dizer distribuído&#8230;], com suporte digital, para alguma coisa entre 10 a 15% depois deste ano de pandemia. No auge do isolamento social, <a href="http://bit.ly/3kM49Wj">41% do trabalho</a> estava no modo remoto no Brasil, o maior experimento de deslocalização de trabalho de sempre, aqui. As consequências, de performance a carreira, <a href="http://bit.ly/2HhZi0u">não são triviais</a> e já começam a aparecer agora.</p>
<p>Noutra dimensão, o trabalho já é, e cada vez mais será, realizado por trabalhadores humanos &#8211;<strong>analógicos</strong>, pois- e agentes <strong>digitais</strong>, criando <strong>performances</strong> <strong>híbridas</strong>, com os segundos assumindo parte das competências, habilidades e responsabilidades dos primeiros, e não necessariamente, especialmente no futuro mais remoto, sob o controle de humanos. <strong>Trabalho</strong> pode ser descrito como uma combinação de <strong>padrões</strong> [de ação, que podem ser descobertos em grandes volumes de dados que registrem o comportamento de humanos] <strong>associados</strong> a <strong>aprendizado</strong> [realizado por alguma faceta de inteligência artificial] e <strong>implementado</strong> por robótica [algum tipo de automação, móvel, também]. Esta equação já afeta todo trabalho do planeta e <a href="http://bit.ly/2gva2px">deslocará 15% do emprego, no Brasil</a>, em 15 anos. Trabalho será muito mais modificado do ponto de vista da execução -ou <strong>performance</strong>&#8211; do que do <strong>lugar</strong> onde é realizado e as empresas ainda não estão pensando muito neste problema.</p>
<p>O Estado, com &#8220;E&#8221;, muito menos, e isso não é bom; <a href="https://glo.bo/2Oy5S2M">segundo Peter Poschen</a>, ex-diretor da OIT no Brasil, “<em>A segunda metade do século XX, em alguns países, foi um período excepcional em termos de distribuição de renda, de um mercado de trabalho formalizado, estruturado, com negociação coletiva, altas taxas de organização tanto de empregadores quanto de trabalhadores. Historicamente, isto não é o típico.</em>” É exatamente este &#8220;típico&#8221;que se esvai agora, por múltiplos fatores, digitais inclusive.</p>
<p>Vamos ter problemas, e grandes, pois já deveríamos estar preparando as pessoas para o trabalho do futuro agora e, ao contrário, ainda estamos protegendo trabalhos do passado, como cobrador de ônibus. <a href="https://mck.co/380e1Zh">Tecnologia destrói e cria trabalho</a>, e o trabalho novo estará quase sempre fora do setor onde se destrói trabalho velho. <strong><span style="color: #ff0000;">Proteger trabalho e emprego é perder oportunidades</span>; deve-se proteger -evoluindo- o trabalhador</strong>. Estamos <strong>muito</strong> atrasados, nisso.</p>
<p>Por fim, há claros sinais de que muitos <strong>contratos</strong> do futuro provavelmente serão entre <strong>um</strong> <strong>trabalhador</strong> e <strong>mais de uma empresa</strong>, e isso já acontece agora, especialmente -de novo- no trabalho de simbólico, de conhecimento. Não é incomum, e isso não começou ontem, trabalhadores em TICs [por exemplo] com um trabalho<strong> e</strong> um contrato principal [digamos&#8230; CLT, no caso brasileiro] <strong>e</strong> trabalharem pontualmente para resolver problemas de outras empresas aqui e ali, às vezes com o conhecimento e autorização do seu principal contratante. Mas, em casos, há quem finge que se dedica integralmente a quem paga seu salário&#8230; que finge acreditar que é isso mesmo que está acontecendo e todos ficam contentes. Estes arranjos contratuais se tornarão cada vez mais comuns, até o ponto em que, para um grande número das funções no negócio, a empresa poderá vir a ser um mercado de trabalho, excetuando-se, certamente, as competências nucleares para sua existência.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7384" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/11/Screenshot-2020-11-01-220734-e1604279296551.png" alt="" width="777" height="435" /></p>
<p>A transição do quadrante <strong>local</strong> + <strong>analógica</strong> + <strong>único</strong> -onde está o ponto <strong>h</strong>&#8211; para o quadrante <b>distribuído </b>+ <strong>digital</strong> + <strong>múltiplos</strong>, do ponto <strong>H</strong>, já começou. E pode estar diretamente relacionado à sobrevivência das empresas que, como já dissemos, são abstrações&#8230; definidas pelas suas redes de pessoas. Nos mercados onde a escassez de capital humano for o caso e os trabalhadores puderem escolher&#8230; é muito provável que as escolhas sejam por empregos bem mais perto de <strong>H</strong> do que de<strong> h</strong>. Muito mais figitais do que analógicos&#8230; novos tempos, digitais, para o trabalho.</p>
<p>Um sinal destes novos tempos do trabalho cada vez mais digital é dado pela pesquisa HBR/Freshworks 2020, onde 66% dos trabalhadores diz esperar que aspectos repetitivos do trabalho sejam realizados por software ou máquinas no futuro próximo e, para patrões desavisados, um recado: 77% dos bons colaboradores procurariam um novo emprego se no atual não houvesse tecnologia e informação para realização apropriada do seu trabalho<a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a>. A performance e qualidade da dimensão digital do espaço figital já passou a ser um imperativo de sobrevivência para os negócios, que na economia do conhecimento não competem por clientes, mas por trabalhadores.</p>
<p>E tudo poderia ser acelerado se as relações internacionais fossem mais simples: The Economist estima<a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a> que a abertura global de fronteiras para o trabalho aumentaria o PIB do planeta em 440 trilhões de reais [quase 60 Brasis&#8230;]. Mas mesmo sem tais mudanças no curto prazo, o trabalho já é híbrido no espaço figital: plataformas digitais habilitam um espaço global de trabalho de conhecimento onde o mercado não está limitado pela geografia imediata do trabalhador. À medida que mais gente descubra o que tem que aprender para trabalhar -de fato- no mundo, mais trabalho será híbrido, se não houver uma grande marcha-ré e não fecharmos as fronteiras digitais, também. Mas essa, até aqui, não é uma tendência irreversível. Ainda bem.</p>
<p style="text-align: center;">-*.*.*.*.*.*-</p>
<p>Uma versão muito resumida deste texto foi publicada no ESTADÃO em 21/10/20.</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Futuro: Negócios E Pessoas, Figitais. silvio.meira.com, <a href="http://bit.ly/3j21ffh">bit.ly/3j21ffh</a>.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> The Post-Pandemic Rules of Talent Management, <a href="http://bit.ly/33XjjCl">bit.ly/33XjjCl</a>.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> A future where no jobs are boring, RACONTEUR, <a href="http://bit.ly/3knqklu">bit.ly/3knqklu</a>.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> If Borders Were Open: The $78 Trillion Free Lunch, <a href="http://bit.ly/3dJlzk3">bit.ly/3dJlzk3</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://silvio.meira.com/silvio/duas-tendencias-irreversiveis-agora/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Princípios Fundamentais para Sistemas de Votação, Digitais ou Não</title>
		<link>https://silvio.meira.com/silvio/principios-fundamentais-para-sistemas-de-votacao-digitais-ou-nao/</link>
					<comments>https://silvio.meira.com/silvio/principios-fundamentais-para-sistemas-de-votacao-digitais-ou-nao/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Silvio Meira]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 19 Oct 2020 15:28:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://silvio.meira.com/?p=7376</guid>

					<description><![CDATA[Este texto foi publicado em 2015[1], como parte de uma coletânea sobre a Reforma Eleitoral no Brasil. À época, o autor era Professor Associado da Escola de Direito da FGV-RIO[2]. De lá pra cá, não houve nenhuma mudança significativa no sistema eleitoral do país e, como estamos frente a mais um episódio eleitoral, talvez seja [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;">Este texto foi publicado em 2015<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>, como parte de uma coletânea sobre a Reforma Eleitoral no Brasil. À época, o autor era Professor Associado da Escola de Direito da FGV-RIO<a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a>. De lá pra cá, não houve nenhuma mudança significativa no sistema eleitoral do país e, como estamos frente a mais um episódio eleitoral, talvez seja uma boa hora para ler este texto [de novo]. Vamos lá&#8230;</p>
<p style="text-align: center;">***************************</p>
<p style="text-align: right;"><em>O voto deve ser rigorosamente secreto. Só assim, afinal,<br />
o eleitor não terá vergonha de votar no seu candidato.</em></p>
<p style="text-align: right;"><em>Apparício Torelly, Barão de Itararé</em></p>
<p><span style="font-size: 14pt;"><strong>A democracia e sua essência contemporânea, a representação popular </strong></span></p>
<p>Não há qualquer dúvida de que a vasta maioria dos brasileiros é a favor de uma democracia representativa como parte do processo de governança do país. Há quem diga que tal sistema está falido e que os <em>representantes</em> que são escolhidos para mediar a vontade popular não o fazem, nem de longe. Por outro lado, e mantendo a ideia de democracia como parte fundamental dos valores da sociedade brasileira, ainda não há nem um outro meio, nem perto de se estabelecer, que se pense e possa ser usado, de forma efetiva, como mecanismo de tomada de decisão legislativa e executiva. Porque a judiciária, como se sabe, é por concurso e carreira (nos cargos iniciais) e indicação e aprovação (nos cargos maiores). A menos que estejamos dispostos a tentar alguma forma similar para a escolha de ocupantes dos cargos no legislativo e executivo, vamos conviver, ainda por algum tempo, com eleições para vereadores, prefeitos, deputados, senadores, governadores e presidentes.</p>
<p>Se você está pensando que, em função da penetração das redes sociais entre pessoas e comunidades, no mundo e no Brasil, pode haver, lá e no curto prazo, mecanismos equivalentes à democracia direta, onde os <em>eleitores</em> escolheriam, em rede e em tempo real, as alternativas para o executivo dar conta, sem qualquer mediação equivalente ao legislativo atual&#8230; pense de novo. Isso equivaleria a <em>eleições</em> muitas, às vezes mais de uma por dia, sobre os assuntos mais variados, para o qual a vasta maioria dos eleitores não teria, primeiro, qualquer informação de qualidade para escolher entre as alternativas em jogo. E, mesmo que tivesse a informação, é de se supor que, mesmo tendo tempo para estudar as alternativas, não haveria como distribuir o entendimento do problema e das consequências de decidir por uma das várias alternativas de solução, de tal forma que o voto individual fosse (verdadeiramente) consciente e o resultado representasse, de fato, a vontade da maioria e o respeito e proteção dos direitos das minorias, preceitos essenciais dos regimes democráticos.</p>
<p>Isso sem falar que, vinte anos depois da internet começar a conectar pessoas e instituições e dez anos depois das redes sociais online passarem a fazer parte do dia a dia de quase todo mundo (que está conectado) em todo mundo, progredimos muito pouco, quase nada na direção de criar mecanismos <strong><em>universais</em></strong>, <strong><em>eficientes</em></strong>, <strong><em>eficazes</em></strong>, <strong><em>econômicos</em></strong> e <strong><em>transparentes</em></strong> para <strong><em>construção de consenso coletivo</em></strong>. Consenso, você sabe, é quando todos concordamos que alguma, entre várias alternativas, deve ser a de todos nós, mesmo que alguns, talvez muitos de nós, não concordemos que aquela é a melhor&#8230; mas que é a realizável, factível naquele momento. Não é, claro, quando 51% decidem por A e 49% por B e, a partir daí, os que perderam, quase a metade, têm que se sujeitar à vontade e decisões dos que ganharam, por muito tempo. Por isso que a gente ouve falar tanto de alternância de poder; mudar quem decide e executa decisões, mesmo que tudo esteja dando certo e por muito tempo, faz bem ao processo de tomada de decisões. E, claro, ao processo de escolha de representantes, nas democracias.</p>
<p>Mesmo se descartarmos a criação de consenso coletivo, e resolvermos que a rede deveria ser (<em>apenas</em>) parte do processo de escolha de alternativas para governar, no sentido amplo, imagine eu e você votando, conscientemente, agora, o regime tarifário de importações de bens e serviços. Conseguiríamos dar conta da complexidade dos mercados globais de hoje, dos acordos e tratados que o país fez e do que nos interessa, do ponto de vista de política, estratégia, trabalho, emprego, renda, etc&#8230; -em chips de computador e reagentes para análise genética&#8230;- a ponto de decidir que um, outro ou nenhum dos dois devem ser taxados?</p>
<p>Difícil (ou impossível), se o <em>colégio eleitoral</em> forem os brasileiros com graduação e talvez pós-graduação em áreas relacionadas ao assunto. Impossível (ou inimaginável), se incluirmos todos os brasileiros. Sim, você diria&#8230; mas os tais representantes do povo estão mais preparados do que nós, simples eleitores? A vasta maioria, quase certamente não; para isso é que nós, povo, pagamos a caríssima e quase sempre competente assessoria que, se os representantes soubessem usar, e votassem, depois de eleitos, como nos prometeram em campanha, as decisões do legislativo e as correspondentes ações do executivo seriam bem mais consistentes (entre elas próprias) e coerentes (com a vontade popular).</p>
<p><span style="font-size: 14pt;"><strong>Preceitos essenciais de mecanismos de escolha de representação popular </strong></span></p>
<p>Se deixarmos pra lá, por enquanto, a ideia de que seria possível, em rede, agora, ter mecanismos muito mais presentes de representação popular no legislativo e executivo, vamos cair no caso clássico da eleição de representantes, parlamentares e governantes. E isso implica em, vez por outra, chamar os cidadãos às urnas para escolher quem vai tomar conta do país. Se bem que, nos últimos anos, parece muito mais ter sido a eleição de quem vai tomar o país para si. Mas vamos, por enquanto, deixar isso pra lá, também. Imaginando que continuaremos elegendo mandatários (literalmente, aqueles que têm um mandato para fazer algo), tal deveria ser feito através de um processo que atendesse aos preceitos de <strong><em>universalidade</em></strong>, <strong><em>eficiência</em></strong>, <strong><em>eficácia</em></strong>, <strong><em>economicidade</em></strong> e <strong><em>transparência</em></strong> para <strong><em>construção da representação popular</em></strong>. Volte três parágrafos e note que estes cinco princípios para a definição da representação popular são os mesmos que deveriam estar por trás do eventual consenso em rede, como não poderia deixar de ser.</p>
<p>O Brasil tem um sistema e processos eleitorais originados na ditadura Vargas, quando foi criada a Justiça Eleitoral, da qual o ápice, hoje, é o Tribunal Superior Eleitoral. O TSE e suas regionais, os TREs, cuidam de todas as eleições brasileiras com a devida seriedade e zelo, desde a escolha dos vereadores e prefeito de Taperoá, PB, até a dos senadores e presidente. E o TSE -e o processo eleitoral brasileiro- tem uma história recente de inegável sucesso, especialmente aos olhos de quem não consegue ver o sistema eleitoral como um todo, dos pontos de vista combinados de <strong><em>universalidade</em></strong>, <strong><em>eficiência</em></strong>, <strong><em>eficácia</em></strong>, <strong><em>economicidade</em></strong> e <strong><em>transparência</em></strong>. A história seria outra, talvez, para observadores que tivessem a curiosidade de fazê-lo.</p>
<p>O que todos costumam notar, e o que é mais alardeado pela propaganda oficial e oficiosa, é a <strong><em>eficiência</em></strong> do sistema. Em um país com as dimensões, população, diversidade de competências pessoais e complicações logísticas analógicas (urnas em todos os lugares onde há eleitores) e digitais (transporte de dados de forma quase imediata para os centros de apuração) do Brasil, o sistema eleitoral existente tem demonstrado <em>inequívoca eficiência</em> nos processos de captura das intenções de votos e sua consequente apuração e publicação dos resultados. A comparação mais básica que qualquer brasileiro pode fazer é com a eleição para presidente dos EUA, lembrando aquela votação da Flórida –em 2000, que decidiu a presidência a favor de George W. Bush, em detrimento de Al Gore. Foram dias e dias de recontagem de votos, sem que a decisão final fosse convincente e tirasse do ar a impressão de que Gore foi <em>garfado</em>, no estado em que o governador era irmão de Bush.</p>
<p>Tal situação jamais aconteceria no Brasil, claro. Primeiro porque nosso sistema é diferente; quem elege o presidente não é o número de delegados eleitos por estado (que nos EUA elegem o presidente, indiretamente), mas a maioria simples dos votos de todos os eleitores, consignados nos estados. Na eleição de 2000, nos EUA, GORE teve mais votos do que Bush, mas perdeu a eleição. Se ganhasse a Flórida, Gore teria os delegados para ser presidente, porque a eleição não é nacional, como no Brasil; lá, quem ganha um estado leva os delegados correspondentes, todos.</p>
<p>Mas há uma outra razão pela qual a situação americana jamais se repetiria no Brasil: <strong><em>aqui, é impossível recontar os votos</em></strong>. Se perguntarmos ao TSE se e porquê este é o caso, os representantes do Tribunal quase certamente diriam que&#8230; <em>não é impossível recontar os votos; acontece que não é preciso pois, como a contagem é perfeita, todas as recontagens dariam o mesmo resultado</em>. E –considerando como o sistema eleitoral atual funciona- o TSE terá razão. Mas, infelizmente, apenas em parte. E a parte da razão que lhe falta, na sentença em itálico, acima, vai tirar do sistema eleitoral brasileiro uma das que deveria ser sua propriedade essencial.</p>
<p>Antes de explicar porque, vamos lembrar dois significados. Primeiro, <strong><em>eficiência</em></strong>, que denota a celeridade da solução de um problema. Se há um vazamento d&#8217;água no seu prédio, fechar o registro geral pode ser a solução mais eficiente, porque vai evitar o desperdício do precioso líquido, eventuais inundações, contas e multas, além de prejuízos que o vazamento poderia causar a tapetes, quadros, eletrônicos, etc. Mas fechar o registro não resolve o problema de fato; é rápido, mas tem o efeito colateral de deixar o prédio sem água, o que será um alívio na primeira hora, porque evitou-se o pior.</p>
<p>Mas esta <em>solução</em> se tornará um transtorno imediatamente, já que tudo o que precisa de água não será feito. Ou seja, fechar o registro <strong><em>é uma solução eficiente, mas não é eficaz</em></strong>. Nossa segunda palavra-chave, <strong><em>eficácia</em></strong>, denota a qualidade da solução; e o desejável, para resolver uma grande classe de problemas, é que a solução utilizada seja, ao mesmo tempo, eficaz e eficiente. No caso do prédio, uma solução eficaz, que seria o conserto do vazamento, não poderia prescindir de eficiência, que envolve fechar o registro e cuidar para que um conserto de boa qualidade seja feito rapidamente.</p>
<p><span style="font-size: 14pt;"><strong>Não é possível demonstrar que a votação eletrônica é eficaz</strong></span></p>
<p>Já sabemos que o sistema eleitoral do TSE é eficiente; mas será que ele é eficaz? Já sabemos que eficácia deveria ser uma propriedade essencial de qualquer solução de qualidade. Eficácia é uma condição fundamental para a sustentabilidade de qualquer solução, também. Mas <strong><em>é impossível afirmar que o sistema de voto eletrônico é eficaz</em></strong>.</p>
<p>Por que? Para começar, e isso já é suficiente, porque<em> <strong>é impossível auditar o processo de captura das intenções de voto do eleitor</strong></em>. Por auditar, entenda uma fiscalização independente, feita por terceiros, não diretamente envolvidos na execução do processo eleitoral. Por que é impossível? Porque o processo eleitoral não deixa rastro, porque não há uma trilha de informação, seja qual for, independente da urna, que possa ser usada para verificar se as urnas registraram, de fato, o que os eleitores digitaram como suas escolhas, ao mesmo tempo em que se protege, claro, o sigilo do voto. Isso é fácil de ser resolvido? Sim; a forma mais propalada é imprimir cada voto e depositar numa urna física acoplada à urna eletrônica.</p>
<p>Se o sistema do TSE usasse tal tecnologia (ou qualquer outra que permitisse verificação <em>a posteriori</em> das intenções de voto), seria possível combinar, no caso da urna eletrônica, eficiência com eficácia. Uma impressora, acoplada à urna digital, imprimiria um voto que, conferido pelo eleitor, seria depositado numa urna analógica, parte do sistema de votação na seção eleitoral. A votação teria sua celeridade atual e a computação dos votos totais idem, mas o resultado ficaria <em>sub judice</em>, a ser validado por uma auditoria independente dos conteúdos das urnas analógicas e dos registros eletrônicos equivalentes. Claro que não seria preciso contar todos os votos físicos, a não ser que houvesse indícios de fraude; uma porcentagem de urnas seria escolhida por sorteio, feito de forma transparente e também auditada.</p>
<p>Eu, você e todo eleitorado brasileiro cremos, piamente, que todos os votos que foram digitados nas urnas eletrônicas brasileiras <em>foram computados como foram digitados</em>? Você eu não sei, conheço muitos eleitores que têm certeza (sem ter provas) de que as urnas podem ser manipuladas e eu&#8230; bem, eu diria como W. Edward Deming, patrono da qualidade total na engenharia: <em>In God we trust; all others bring data</em>. Ou seja, não dá para acreditar na eficácia da urna do TSE porque não é possível provar, nem por amostragem, que ela resolve o problema que deveria resolver, que é o de registrar o que eleitor digitou. Se não há garantia da eficácia deste primeiro passo do processo de escolha de representes –o que deveria ser elementar- como garantir que o sistema eleitoral, como um todo, é eficaz?&#8230;</p>
<p>Votos são digitados nas urnas (1); são transmitidos pela rede (2); são totalizados por um sistema de informação (3) e o resultado é publicado e&#8230; não há provas de eficácia de nenhum dos três grandes passos do processo de votação e apuração e, óbvio, tampouco da eficácia da conjugação dos passos (e dos sistemas que os implementam). Concluir que o sistema eleitoral é eficaz, portanto, é um ato de fé. É isso que o TSE exige do país há tempos, desde a primeira eleição eletrônica. E é, basicamente, com base nesta fé que um monte de gente, eleita, assume seus cargos. E é por ignorar que o sistema (desde a urna) é <em>estruturalmente ineficaz </em>que partidos e candidatos, em eleições mais recentes, têm pedido aos TREs e TSE, aqui e ali, para recontar os votos. Perda de tempo, pois, como já se disse, não há o que recontar.</p>
<p><span style="font-size: 14pt;"><strong>O sistema eleitoral brasileiro não é transparente</strong></span></p>
<p>O sistema eleitoral digital do TSE prescinde de um requisito básico que, algures, é exigido de sistemas que cuidam de algo tão crítico para a democracia como a eleição de representantes: <strong><em>o sistema eleitoral (eletrônico) brasileiro não é transparente</em></strong>. Na prática, e não apesar, mas por causa do limitadíssimo acesso que uns poucos terceiros têm tido, até aqui, ao software que faz com que a eleição brasileira seja como é, não se tem ideia do <strong><em>que</em></strong>, nem <strong><em>como</em></strong>, é feita –<strong><em>por dentro</em></strong>&#8211; a eleição brasileira. Dentro da urna; dentro da transmissão de informação, dentro da apuração.</p>
<p>Se alguns grupos tiveram acesso limitado ao que se pensa que é -mas não há certeza de que é, de fato- o software que roda nas urnas (e apenas nas urnas), nunca, ninguém, nenhum auditor externo e independente, teve acesso ao sistema como um todo, como montado para o tempo de votação ou sequer entendeu como ele funciona. E muito menos acompanhou o processo em tempo real, na realização de uma eleição qualquer. A democracia brasileira, pois, tem como ponto de partida –a eleição de representantes do povo- ações e escolhas a cargo de uma caixa preta que não presta contas a ninguém.</p>
<p>A Associação Brasileira de Normas Técnicas (ABNT) tem um conjunto de diretrizes para auditoria de sistemas de informação como o que é usado nas eleições brasileiras. Um dos princípios recomendados pela ABNT é o da <strong><em>independência</em></strong> entre os grupos responsáveis por diferentes etapas do ciclo de vida do sistema. Caso os processos do TSE fossem guiados pelas normas da ABNT (que são equivalentes às boas normas internacionais), haveria grupos independentes (mesmo) para (pelo menos) especificar, desenvolver, testar, operar e auditar <strong><em>todo</em></strong> o sistema. Claro que este não é o caso, e nem poderia ser, porque, como já dissemos, o sistema eleitoral não é transparente.</p>
<p>Parece que a tese central por trás de tal falta de transparência é um conceito -em franco desuso- que a comunidade de segurança de informação rotula como <em>security through obscurity</em>, ou segurança por obscuridade (ou segredo). A ideia central de tal tipo de política de desenvolvimento e operação de sistemas de informação é manter o maior sigilo possível sobre algo (no caso das eleições, seus sistemas de informação, seu hardware e software) pois, sem saber o que é e como funciona, menos gente teria condições de enviesar, para seus fins, o comportamento do sistema (como um todo ou de partes dele).</p>
<p>Tudo o que tal tipo de política de <em>segurança </em>garante, no entanto, é que os defeitos (<em>defects</em>), erros (<em>bugs</em>, problemas na concepção e escrita do software) e buracos (<em>back doors</em>, formas de entrar no sistema que são desconhecidos por quem o desenvolveu) que se tornam conhecidos por poucos serão usados por estes, para seus fins, quase sempre sem que ninguém mais saiba (especialmente aqueles que são formalmente responsáveis pelo sistema). Para que se tenha uma ideia do tamanho do problema, projetos de software do porte do sistema eleitoral brasileiro, se estiverem de acordo com as melhores normas internacionais de qualidade, têm cerca de <strong><em>um bug por cada mil linhas de programação</em></strong>.</p>
<p><span style="font-size: 14pt;"><strong>Os testes públicos&#8230; que não testam quase nada</strong></span></p>
<p>No último teste aberto ao público, o TSE concedeu um prazo de <strong><em>cinco horas</em></strong> para que grupos interessados analisassem eventuais problemas de mais de <strong><em>10 milhões de linhas de código</em></strong> que apresentou como se fossem da urna eletrônica. Em apenas uma hora de esforço, um grupo liderado pelo professor Diego Aranha (hoje na UNICAMP) descobriu um <strong><em>bug</em></strong> fundamental, que possibilitava a quebra do sigilo do voto.</p>
<p>Claro que é impossível analisar e descobrir onde estão os <strong><em>defeitos</em></strong> e <strong><em>bugs</em></strong> de 10 milhões de linhas de código em cinco horas. Ainda mais porque, se a engenharia de software do TSE estiver dentro dos padrões internacionais de qualidade de processos de desenvolvimento de software, não seria de se estranhar se o software da urna, apenas ele, tivesse cerca de <strong><em>dez mil bugs</em></strong>. Haja oportunidade, desconhecida por que está aqui fora (?), para algo dar errado numa eleição.</p>
<p>Isso sempre descartando, nesta análise, a má fé de indivíduos dentro do próprio time envolvido no desenvolvimento, manutenção, evolução, implantação e operação do sistema. Acreditar que não há (nem houve, ou haverá) nenhuma má fé entre os muitos agentes envolvidos é, certamente, mais um ato de fé. Se a NSA não consegue prevenir a existência dos Edward Snowden entre os seus, como outras instituições de Estado, lá e cá, que usam crivos de segurança física, de pessoal e de informação bem menos estritos, podem se fiar na inexistência deles?&#8230;</p>
<p>Dito isto, demos conta de três das cinco (veremos que são seis!) propriedades essenciais –ou princípios fundamentais- de um sistema eleitoral: o nosso passa com louvor em eficiência, tira nota perto de zero em transparência e isto tem, como consequência, deixá-lo sob a permanente suspeita de não ser eficaz.</p>
<p><span style="font-size: 14pt;"><strong>Sobre universalidade e economicidade</strong></span></p>
<p>Mas o sistema eleitoral brasileiro atende ao princípio da <strong><em>universalidade</em></strong> na teoria e na prática? Sim, todos os que querem se candidatar e têm direito líquido e certo a fazê-lo podem ser candidatos e aparecem na urna como tal&#8230; e todos os que estão inscritos como eleitores não só conseguem votar, sem grandes atropelos na quase totalidade dos lugares, mas são, em tese, obrigados a votar. Apesar disso, cerca de 20% não têm ido às urnas nas últimas eleições, o que, somado a outros quase 20% de votos brancos e nulos, diz muito sobre o que boa parte do eleitorado parece pensar da representação democrática que temos hoje no Brasil. Este deveria ser uma das maiores preocupações de todos nós, inclusive do TSE, mas parece que estamos passando ao largo de dados tão relevantes e urgentes.</p>
<p>Há uma coisa a ser dita, sobre universalidade: nosso sistema é universal até demais, porque ainda há gente que não foi votar e teve o voto registrado, e isso não foi antes das urnas eletrônicas ou biométricas. Pelo que se ouve, está acontecendo e, face às peculiaridades da eleição brasileira, parece continua não sendo difícil, especialmente em cidades pequenas, mudar a composição das Câmaras de Vereadores. Não é difícil imaginar, em eleições apertadas, e como os retornos são muito significativos mesmo em relação ao alto risco que se corre, que disputas para cargos bem mais altos do que uma vereança poderiam ser influenciadas por fatores sistêmicos (pessoas são parte do sistema) mas extra tecnológicos (pois não podem ser controlados pela tecnologia atual).</p>
<p>Sem entrar em detalhes que iriam além do escopo deste texto e objetivo deste livro, imagine o que um grupo mal intencionado, equipado apenas de smartphones, poderia fazer numa votação em que umas urnas fecham antes de outras e quando se tem o mínimo de acesso –externo, não se trata de invasão de urna ou sistema- às urnas que fecham por último. Imaginou? Eleger um vereador, em detrimento de outro, é trivial em certos contextos&#8230;</p>
<p>Agora, por uns parágrafos, vamos mudar um pouco o foco, sem sair do tema. E se a eleição brasileira, a que é decidida, executada, acompanhada e dirimida pelo TSE, fosse feita sobre uma plataforma já existente de rede social, que já tivesse quase todos os eleitores lá, <strong><em>quanto custaria</em></strong>? Primeiro, era preciso garantir universalidade, certo? Decerto. Para tal, bastava que todo mundo tivesse acesso à internet, o que é uma verdade de fato e de direito no Brasil atual, em relação a coisas de Estado. Um exemplo simples e amplo é o ENEM: só é possível fazer inscrição para o exame na internet e todo o sistema de acesso a vagas e financiamento do ensino superior privado só existe na internet. Logo, o Estado assumiu que é razoável que pessoas, para exercer um direito (inscrição no exame, e mais&#8230;) têm que descobrir, por elas próprias, um meio de acessar a internet. Acesso, pois, seria um problema resolvido, pois já está (!).</p>
<p>Mantidos os atuais preceitos para realização de uma eleição qualquer no Brasil, fazê-la online não a tornaria menos eficiente e seria certamente mais econômico (adeus, urnas!). Não dá para saber se seria mais ou eficaz, pois não é possível afirmar qual é a eficácia da eleição atual. Uma eleição online seria pelo menos tão universal quanto a sistemática atual, provavelmente mais, se (e pode ser um grande se) os eleitores não forem coagidos a votar em certos candidatos ou impedidos de votar, seja lá em quem for. Uma eleição virtual, feita na rede, seria tão transparente quanto é hoje, se o TSE cuidar de seu ciclo de vida do software da mesma forma que cuida hoje. Escolhida uma forma (e há muitas) para cada eleitor só votar uma vez, e ele mesmo, uma eleição de representantes através da web, em redes sociais ou não, hoje, seria pelo menos tão efetiva (a combinação de todas as propriedades já citadas) quanto a eleição atual. Mas tal evento, considerando o contexto atual, está nas raias da ficção. Científica.</p>
<p>Quanto custa o processo de escolha da representação democrática? O orçamento do TSE para 2014 (anos que têm eleições presidenciais custam, obviamente, mais) foi superior a seis bilhões de reais, com cerca de três quartos dos recursos destinados à gestão do processo eleitoral. Os gastos com a justiça eleitoral são parte do preço da democracia representativa e foram apenas 0,25% do orçamento da União em 2014. Mas tal <strong><em>apenas</em></strong> representa 75% dos recursos do Ministério de Ciência e Tecnologia no mesmo ano, e talvez valesse a pena considerar se os gastos com as eleições, no Brasil, atendem <strong><em>princípios fundamentais de economicidade</em></strong>.</p>
<p>Ao fazer isso, teríamos que perguntar se seria possível fazer eleições iguais ou melhores do que as que temos (no sentido das propriedades enunciadas neste texto) com menos recursos do que atualmente usamos. Só para citar um dado, o custo do processo eleitoral, por voto, na Austrália, ficou perto de R$17 nas eleições de 2010. Fazendo as contas com 142 milhões de eleitores e R$6B de orçamento em 2014, o custo (aproximado) por voto, no Brasil, é mais do dobro do australiano.  O que talvez queira dizer que precisamos –e poderíamos- fazer eleições bem mais econômicas.</p>
<p><span style="font-size: 14pt;"><strong>Concluindo: Qual é, mesmo, o <em>problema</em> do sistema eleitoral brasileiro?</strong></span></p>
<p>Por fim, resta discutir uma sexta propriedade, talvez o sexto e fundamental sentido que falta ao sistema eleitoral brasileiro. O maior problema do sistema eleitoral não tem qualquer relação com urnas eletrônicas, identificação de eleitores, votação, transmissão e apuração de resultados. <strong><em>O grande problema do sistema eleitoral brasileiro é o sistema</em></strong>, ele próprio e, em particular, o TSE.</p>
<p>Esqueça isso, por enquanto, e imagine um cenário onde um único, mesmo órgão (em qualquer área de atividade, especialmente do Estado), define políticas, faz regras e regimentos, escolhe estratégias, desenvolve sistemas e cuida de todo seu ciclo de vida, usa estes sistemas para dar conta de parte de seu papel institucional, acompanha e avalia este uso para ver se deu tudo certo (e sempre dá&#8230;) e, se alguém, um usuário, observador ou instituição qualquer tiver alguma diferença a resolver, em função de (in)capacidades ou supostos defeitos, erros ou malfeitos no processo a cargo do órgão (originados por sua ação ou inação)&#8230; a disputa com tal órgão é decidida por este, em caráter terminativo, sem qualquer possibilidade de recurso. Numa democracia&#8230; parece um anátema, não? Na China, tudo bem, há muita coisa que teria exatamente esta descrição. Mas no Brasil?&#8230;</p>
<p>Sim, no Brasil. E a descrição acima é aplicável ao TSE, quase <em>ipsis litteris</em>, no caso do processo eleitoral. Há uma pequena possibilidade de recurso, onde a probabilidade de sucesso é mínima, que é recorrer ao STF. Mas os juízes do TSE são juízes do STF e não parece haver nenhum caso relevante onde alguém ou alguma instituição teve a sorte de ter uma decisão do primeiro revertida pela última instância. Então, na prática&#8230; tudo, no processo eleitoral, se resume ao TSE. Resultado? O processo eleitoral brasileiro não passa pelo crivo da <strong><em>modularidade</em></strong>, porque o TSE trata todo o processo eleitoral de forma vertical, monolítica, exercendo simultaneamente papéis de legislador, administrador (executivo) e juiz.</p>
<p>Isso faz com que quase toda a discussão sobre a sanidade do processo eleitoral brasileiro, por mais densa que seja certas horas, se perca ao vento. Como o ator que verdadeiramente interessa e importa é autorreferente, há dificuldades imensas em externalizar discussões que certamente deve haver internamente, sobre (por exemplo) a segurança da urna eletrônica.</p>
<p>Esta e outras discussões, em função do caráter monolítico da corte no que tange a tudo que se refere às eleições, ficam presas em suas estruturas internas e qualquer tentativa de aumentar a transparência do sistema eleitoral (que já vimos que é um crivo pelo qual ele não passa) é freada como uma ameaça, capaz de levar à fragmentação do <strong><em>monólito TSE</em></strong>. E é capaz mesmo. E é por isso que os problemas que muitos (inclusive o autor) veem, associados ao sistema de informação eleitoral, só vão ser tratados de fato quando se refletir, no TSE, de forma ampla e irrestrita, sobre o sistema eleitoral, seu desenvolvimento e operação digital e o papel do Tribunal no processo como um todo.</p>
<p>Sem isso, <strong><em>sem modularidade no sistema </em></strong>e sem que o TSE seja responsável apenas pelo que um Tribunal deveria ter como responsabilidades, <strong><em>o sistema eleitoral brasileiro jamais atenderá, simultaneamente, aos princípios de universalidade, eficácia, eficiência, economicidade, transparência e modularidade</em></strong>. O que será uma pena pois, outrora pioneiro em eleições digitais, com os sistemas eletrônicos de votação de primeira geração, o Brasil se distancia, há anos e cada vez mais, das fronteiras contemporâneas de efetividade dos sistemas eleitorais (digitais), qual avestruz assustado com a cabeça enfiada na areia, ignorando a evolução do mundo ao redor por que não o ouve e não vê. O TSE tem pessoas e meios para retomar a liderança global e efetiva dos sistemas eleitorais. Para tal, tem que fazer, ao mesmo tempo, mais e menos.</p>
<p>O TSE tem que exercer muito mais seu papel de Tribunal, como tal, e distribuir, fazendo muito menos, os outros papéis do ciclo de vida eleitoral para outros agentes, que, se ainda não existem, devem ser criados, levando em conta a economicidade do sistema como um todo. O que é insustentável, no longo prazo, é fazer tudo&#8230; como vem sendo feito, para terminar, lá na frente, deixando de fazer porque não será mais aceitável. Antes que não seja, é o próprio TSE que deve redesenhar a rede de valor das eleições, criando espaço para que se desenvolvam competências nacionais de classe mundial.</p>
<p>E tal processo, de (re)desenvolver tal rede de competências em sistemas eleitorais, envolve também o ponto de vista de negócios. Pois se há alguma coisa na qual o Brasil poderia e deveria estar liderando e fornecendo para o mundo, em soluções de tecnologias de informação e comunicação, são os sistemas de votação. Quase chegamos lá, no passado. Perdemos a janela de oportunidade, por pouco. Agora estamos muito longe, de novo. Mas sabemos, como poucos, o que tem que ser feito, como, quando, por quem, onde e pra quem. Perder tais oportunidades será um erro do tamanho do Brasil. Ou, melhor, do mundo.</p>
<p><span style="font-size: 14pt;"><strong>Agradecimentos</strong></span></p>
<p>O autor agradece a Diego Aranha (professor, Instituto de Computação, UNICAMP) e a Carlos Rocha (engenheiro, SAMURAI) por inúmeras conversas sobre sistemas eletrônicos de votação e pela revisão deste texto. E é muito grato ao Professor Joaquim Falcão (FGV DIREITO RIO), sem a carinhosa insistência de quem o artigo não teria sido feito.</p>
<p><span style="font-size: 14pt;"><strong>Notas</strong></span></p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> <em>Este texto é parte da coletânea <strong>Reforma Eleitoral no Brasil: Legislação, Democracia e Internet em Debate</strong>, Joaquim Falcão (Org.), Ed. Civilização Brasileira, Rio de Janeiro, 2015.</em></p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> <em>Silvio Meira é Professor Extraordinário da CESAR.school e Professor Emérito do CIN.ufpe.br. Parte deste trabalho foi financiado pelo INCT-INES, Inst. Nac. para Engenharia de Software (CNPq/CAPES 573964/2008-4). À época em que o material foi escrito, Silvio era Professor Associado da FGV-DIREITO-RIO. </em></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://silvio.meira.com/silvio/principios-fundamentais-para-sistemas-de-votacao-digitais-ou-nao/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>futuro: negócios e  pessoas, figitais</title>
		<link>https://silvio.meira.com/silvio/futuro-negocios-e-pessoas-figitais/</link>
					<comments>https://silvio.meira.com/silvio/futuro-negocios-e-pessoas-figitais/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Silvio Meira]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Oct 2020 21:10:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://silvio.meira.com/?p=7354</guid>

					<description><![CDATA[em tempos de grandes crises, o futuro, às vezes mais do que o presente, é o centro das preocupações das pessoas, famílias, grupos, empresas e países. covid-19 não causou nada diferente: nas empresas, ao mesmo tempo em que houve uma reação e mudanças conjunturais, imediatas e aceleradas, para sobreviver ao choque de abstração do espaço [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>em tempos de grandes crises, o <strong>futuro</strong>, às vezes mais do que o presente, é o centro das preocupações das pessoas, famílias, grupos, empresas e países. covid-19 não causou nada diferente: nas empresas, ao mesmo tempo em que houve uma reação e mudanças conjunturais, imediatas e aceleradas, para sobreviver ao <strong>choque de abstração do espaço físico</strong>, a ansiedade sobre o futuro passou a ser visível, inclusive nos semblantes dos executivos. e dos funcionários, que deixaram de saber, mesmo nas melhores empresas, se seus empregos eram à prova de uma pandemia do porte da que vivemos.</p>
<p>quase todas as pesquisas realizadas no brasil e no mundo mostram o mesmo conjunto de fatores que <strong>complicam</strong> o cenários de negócios considerando <strong>business as usual</strong>, ao mesmo tempo em que <strong>aceleram</strong> <strong>mudanças</strong> que os líderes [até um dia desses, mas parece que foi há tanto tempo] ainda entendiam como futuros de médio ou longo prazo. o certo é que o processo de <strong>transformação digital dos mercados se acelerou</strong> e, para muitos, acelerou muito. pesquisa feita por twilio [<a href="https://bit.ly/2XmBe1v">covid-19 digital engagement report</a>] em julho aponta <strong>97%</strong> dos executivos relatando uma aceleração na transformação digital dos seus negócios e um<strong> salto de 6 anos</strong> [em média] na penetração de múltiplas facetas do &#8220;digital&#8221; em seus mercados&#8230;</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7356" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/10/Screenshot-2020-10-06-143954-e1602006076838.png" alt="" width="770" height="371" /></p>
<p>&#8230;então&#8230; imagine que você foi dormir em 2020, acordou em 2025&#8230; e sua empresa, que não estava prestando atenção aos despertadores, continuou acordando em 2020.</p>
<p>estamos diante de um salto de inovação. e inovação é a <strong>mudança de comportamento</strong> de agentes, <strong>no mercado</strong>, como <strong>consumidores</strong> e <strong>fornecedores</strong> de qualquer coisa. e uma boa parte dos consumidores foi exposto a um novo universo de transações iniciadas no espaço digital, ou totalmente realizadas no espaço digital, e teve que -pelo menos por um tempo- mudar seu comportamento. e esta mudança pode ser permanente. <a href="http://bit.ly/31r4FSy">um estudo  de 2009</a> mostra que o tempo mediano para estabelecer um novo hábito é 66 dias [mínimo 18, máximo 254]. COVID19 fez muita gente testar e, errando, aprender novos hábitos por 90 &#8230; 150 dias ou mais. agora pense nas consequências disso para seu modelo de negócios e o que você terá que fazer para <a href="http://bit.ly/2YpCku8">adaptá-lo à nova realidade dos mercados</a>. até porque quando um hábito se estabelece, mesmo se o estímulo que levou as pessoas a adotá-lo seja eliminado -&#8230;o que não é o caso na mudança para costumes digitais&#8230;- o comportamento adquirido permanece por muito tempo, como mostra o <a href="https://www.nber.org/papers/w24608.pdf">estudo deste link sobre o consumo residencial de energia no brasil</a>, na crise de oferta do começo dos anos 2000.</p>
<p>esse é o tema de uma <a href="https://ibm.co/3jKEBZl">pesquisa do ibm institute for business value</a>, IBV, alguns resultados da qual são mostrados e discutidos a seguir. primeiro, uma clara maioria das organizações acelerou sua transformação digital&#8230; e dois terços delas conseguiram completar iniciativas de transformação que <strong>enfrentavam resistências</strong> no negócio.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7363" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/10/Screenshot-2020-10-16-160431-e1602875183124.png" alt="" width="770" height="495" /></p>
<p><strong>transformação digital</strong>, quando acontece em <strong>pequena escala</strong> numa organização qualquer, causa [pelo menos] 5 efeitos&#8230;</p>
<ol>
<li><strong>aumento</strong> da <span style="color: #ff0000;"><strong>agilidade</strong> </span>do negócio;</li>
<li><strong>aumento</strong> de <span style="color: #ff0000;"><strong>eficiência</strong> </span>do negócio;</li>
<li><strong>melhoria</strong> da <span style="color: #ff0000;"><strong>experiência</strong></span> do consumidor;</li>
<li><strong>aumento</strong> de <span style="color: #ff0000;"><strong>competitividade</strong> </span>do negócio e&#8230;</li>
<li><strong>otimização</strong> do <span style="color: #ff0000;"><strong>modelo</strong></span> de negócio.</li>
</ol>
<p>mesmo quando o processo de transformação é periférico, e como ele é sempre cultural e impacta as arquiteturas de criação, entrega e captura de valor da organização e, por causa disso, as relações e estruturas de poder&#8230; a lista acima, bem realizada e devidadamente espalhada na organização, pode não ser uma tarefa muito simples. agora imagine uma transformação mais ampla e profunda, que causa&#8230;</p>
<ol>
<li><b><span style="color: #ff0000;">mudança radical</span> </b>da <span style="color: #0000ff;"><strong>agilidade</strong> </span>do negócio;</li>
<li><b><span style="color: #ff0000;">mudança radical</span> </b>de <span style="color: #0000ff;"><strong>eficiência</strong> </span>do negócio;</li>
<li><b><span style="color: #ff0000;">transformação</span> </b>da <span style="color: #0000ff;"><strong>experiência</strong> </span>do consumidor;</li>
<li><span style="color: #ff0000;"><b>transformação </b></span> de <span style="color: #0000ff;"><strong>competitividade</strong> </span>do negócio e&#8230;</li>
<li><b><span style="color: #ff0000;">transformação</span> </b>do <span style="color: #0000ff;"><strong>modelo</strong> </span>de negócio,</li>
</ol>
<p>&#8230;e pense no tamanho da bronca que os líderes -às vezes, <strong>o</strong> lider-, numa organização legada <strong>e</strong> efetiva para o passado, têm que enfrentar e resolver para, por exemplo, <em>transformar a <strong>competitividade</strong> do negócio</em>. e uma transformação digital de verdade irá<em> transformar o <strong>modelo de negócios</strong></em> da empresa&#8230; que pode sair do outro lado do processo com um <strong><em>sistema operacional</em></strong> totalmente diferente de quando entrou, com produtos, serviços, processos e governança totalmente diferentes lá do ponto de partida.</p>
<p>não é à toa que há oposição a processos de mudança nas organizações&#8230; e ela é feita, de forma [in]consciente, por pessoas de todos os níveis na empresa, de executivos e membros do conselho aos trabalhadores que executam as funções mais simples na organização. mas o tempo passa, e nada será como antes, amanhã.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7364" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/10/hdfvljflkjhfkljhfg-e1602878037567.png" alt="" width="770" height="445" /></p>
<p>esse gráfico dá a porcentagem dos pesquisados [3.450 executivos de 22 mercados em 20 países, de abril a junho de 2020] e suas prioridades há 2 anos, agora, e daqui a 2 anos. duas vezes mais executivos têm transformação digital como prioridade agora, em relação a 2018, dois terços esperam que seja prioridade em 2022. você pode até não achar, mas eu acho que -para uma pesquisa feita no meio da pandemia- <strong>MENOS de 40%</strong> dos líderes de negócios entenderem que transformação deveria ser prioridade&#8230; é suicídio para os outros mais de 40%.</p>
<p>e a razão é muito simples: não estamos vivendo uma adaptação ou evolução, mais; isso foi até COVID19. passamos a viver uma <strong>transição</strong> e, em muitos casos, uma <strong>ruptura</strong>, daquelas que ocorrem só poucas vezes na história dos negócios. <strong>rupturas</strong> acontecem quando <strong>novas tecnologias</strong> habilitam <strong>novos modelos de negócios assimétricos</strong> demais para os incumbentes, a ponto deles nem tentarem usá-las. os modelos de negócios emergentes evoluirão rapidamente, e aí, de repente&#8230; já é <strong>futuro</strong>.</p>
<p><em>modelos de negócios assimétricos</em> são aqueles que migram valor entre mercados. no caso dos <em>jornais</em>, por exemplo, parte do processo de <em>captura de valor</em> migrou para o mercado de busca e redes sociais&#8230; e a vasta maioria dos jornais [a] nem conseguiu usar nenhuma das tecnologias que provocou a mudança, para recapturar parte do valor e [b] tampouco conseguiu mudar seus modelos de negócios para capturar outros valores, permanecendo travada na pirâmide de valor do passado&#8230; otimizando custos para sobreviver. é assim mesmo que as empresas vão, por moto próprio, para o grande cemitério dos cnpj.</p>
<p>a parte mais curiosa da definição de ruptura é o <strong><em>de repente</em></strong>&#8230;: <strong>são anos, e muitos, normalmente</strong>. volte para o caso dos jornais ou pense em ecommerce, e há quanto tempo  existe, o que está se desenrolando agora e quanta gente que tem investimentos no  passado [como lojas nos centros das cidades, onde não mora mais ninguém e pra onde, também, quase ninguém quer ir ou vai, mais&#8230;] ainda nega, peremptoriamente, um futuro cada vez mais digital naqueles mercados.</p>
<p>de qualquer maneira, parece que transformação digital está decolando e é muito provável que muitos incumbentes conseguirão fazer uma<strong> transição do físico para o figital</strong>. tomara.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7243" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/08/image-5.png" alt="" width="794" height="446" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/08/image-5.png 794w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/08/image-5-300x169.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/08/image-5-640x359.png 640w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/08/image-5-785x441.png 785w" sizes="(max-width: 794px) 100vw, 794px" /></p>
<p>mercados, empresas, times, pessoas [e cidades, países, governos&#8230;] estão na <strong>transição</strong> do <strong>físico</strong> [ou analógico] para uma <strong>articulação</strong> [feita por todos] do <strong>FÍ</strong>sico, habilitado, <strong>aumentado</strong> e estendido pelo di<strong>GI</strong>Tal, <strong>orquestrados</strong> no espaco soci<strong>AL</strong>, em tempo [quase] real. <strong>FIGITAL</strong>: parece que não há muita dúvida de que este é o <strong>invariante</strong> dos novos normais.</p>
<p>nesta <strong>transição</strong>, as empresas têm que fazer reflexões profundas sobre seus modelos de negócios. um <strong>modelo de negócios</strong> é [parcialmente] o <strong>conjunto de respostas à pergunta</strong>&#8230; <strong>quem</strong> <strong>paga</strong> o <strong>que</strong>, para <strong>quem</strong>, para fazer <strong>o quê</strong> para <strong>quem</strong>, <strong>quando</strong>, <strong>onde</strong>, <strong>como</strong> e <strong>por quê</strong>?… e <strong>dinamicamente</strong>, em <strong>tempo real</strong>.</p>
<p>em <strong>condições normais</strong> de temperatura e pressão, para qualquer novo ou antigo negócio, as <strong>respostas</strong> a estas perguntas podem estar <strong>certas</strong>, <strong>erradas</strong>, <strong>indefinidas</strong> ou <strong>mudando</strong>. <span style="color: #ff0000;"><strong>nas transições</strong></span>, as <span style="color: #ff0000;"><strong>respostas</strong></span> estão quase sempre <strong>erradas</strong>, <strong>indefinidas</strong> ou <strong>mudando</strong>&#8230; sem falar que <span style="color: #ff0000;"><strong>as perguntas são difusas, incompletas e emergem do contexto ao redor</strong></span>.</p>
<p>o que deveria levar <strong>todo</strong> o negócio -ou seja, <strong>todas as pessoas</strong>, no negócio&#8230;- a uma busca determinada, consequente, de uma grande estratégia para a [grande, quase sempre] transição. mas a pesquisa do IBV é só mais uma que mostra uma grande dissonância entre o que os executivos acham que estão fazendo para levar as pessoas, na organização, para o futuro, e o que as pessoas efetivamente percebem que está acontecendo.</p>
<p><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7366" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/10/jhhjfgddfhkjfdfgd-e1602881052822.png" alt="" width="770" height="520" /></p>
<p>não vou nem transformar a imagem em palavras, seriam milhares. tire suas próprias conclusões. aí é onde vai dar problema. transformação digital não se compra, se faz. ocorre no negócio. é uma mudança cultural, nas <strong>pessoas</strong>, nos grupos de <strong>pessoas</strong>, na empresa como um todo. empresas são abstrações. o que importa são as <strong>pessoas</strong>. são as pessoas que se transformam. ou não, e nada ou muito pouco acontece. e, para passar por uma transição, muito tem que acontecer.</p>
<p>escrevi quase 100 páginas [em GENTE, DIGITAL, <a href="https://bit.ly/TDSC-gentedigital">neste link</a>] sobre diagramas como o mostrado acima e porque e como agir para transformar não a percepção, mas a realidade que transforma a percepção&#8230; e lá eu digo que&#8230;</p>
<blockquote><p>Organizações contemporâneas estão competindo pelo único recurso que realmente importa: <strong>pessoas</strong>. Gente qualificada para resolver problemas, no mercado e na competição entre empresas. Em verdade, um pouco mais do que isso: <em>competem por pessoas capazes de identificar e criar novos problemas nos quais os negócios vão competir</em>. É preciso capturar o problema para o negócio e trazer, junto com ele, um universo de empresas e outras organizações e suas competências. E isso tem implicações não triviais, que nos levarão a <em>competir por qualificação e diversidade</em>, nossas bases futuras para entender o mercado e competir, nele ou noutro.</p></blockquote>
<p>mas o tempo passa, pouca gente aprende, e ainda há gente comprando pura e simples tecnologia e pensando que está adquirindo transformação, que se instala no negócio. ouvi isso tantas vezes nos últimos anos que nem contei, depois da centésima. se eu fosse você e tivesse dúvida, iria ler o tal do GENTE, DIGITAL, <a href="https://bit.ly/TDSC-gentedigital">neste link</a>. boa leitura&#8230;</p>
<p><a href="https://bit.ly/TDSC-gentedigital"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-7367" src="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/10/kjfdksfdjhkljhksahj.png" alt="" width="665" height="477" srcset="https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/10/kjfdksfdjhkljhksahj.png 665w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/10/kjfdksfdjhkljhksahj-300x215.png 300w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/10/kjfdksfdjhkljhksahj-580x416.png 580w, https://s7380.pcdn.co/wp-content/uploads/2020/10/kjfdksfdjhkljhksahj-320x230.png 320w" sizes="(max-width: 665px) 100vw, 665px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://silvio.meira.com/silvio/futuro-negocios-e-pessoas-figitais/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
